{"layout":"indicator","sdg_goal":"11","indicator":"11.1.b","indicator_display":"11.1.b","indicator_sort_order":"11-1-b","permalink":"/11-1-b/","sdg_indicator":"/11-1-b/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Ver\u00e4nderung der Freiraumfl\u00e4che je Einwohnerin und Einwohner","dns_indicator_definition_2020":"Der Indikator stellt als gleitender Vierjahresdurchschnitt die j\u00e4hrliche Ver\u00e4nderung der Freiraumfl\u00e4che in Quadratmetern je Einwohnerin und Einwohner dar.","dns_indicator_intention_2020":"Freiraumfl\u00e4chen sollen f\u00fcr die land- und forstwirtschaftliche Nutzung, als Kultur- und Naturlandschaften sowie als Erholungsr\u00e4ume erhalten bleiben. Daher soll der R\u00fcckgang der Freiraumfl\u00e4chen je Einwohnerin und Einwohner reduziert werden. Vermindert sich der Freiraumverlust, so gibt das Hinweise auf einen Erfolg von Ma\u00dfnahmen, die die Innenentwicklung st\u00e4rken und so Agrar-, Wald- und Gew\u00e4sserfl\u00e4chen f\u00fcr die Land- und Forstwirtschaft, den Naturschutz sowie f\u00fcr die Erholung der Bev\u00f6lkerung schonen.","indicator_name":"Freiraumverlust","section":"Fl\u00e4cheninanspruchnahme","postulate":"Fl\u00e4chen nachhaltig nutzen","target_id":"11.1","previous":"11-1-a","next":"11-1-c","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung des Indikatorenberichts 2020</i><br><br>Als Freiraumfl\u00e4chen werden Vegetationsfl\u00e4chen (z. B. Ackerland, Weideland oder Waldfl\u00e4chen), sowie Abbaufl\u00e4chen und Wasserfl\u00e4chen bezeichnet. Freiraumfl\u00e4chen sind begrifflich abzugrenzen von Freifl\u00e4chen im Siedlungsbereich, wie beispielsweise Friedh\u00f6fe, G\u00e4rten, Parks oder Freizeitanlagen, die zwar weitestgehend unbebaut sind, aber prinzipiell zur Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che z\u00e4hlen. Werden also bisher von Bebauung freigehaltene Siedlungsfl\u00e4chen bebaut, spiegelt sich dies nicht im Indikator zum Freiraumverlust wider.<br><br>Im betrachteten Zeitraum verringerte sich der Freiraumverlust pro Kopf im Bundesdurchschnitt. Waren es im gleitenden Vierjahresmittel 2001-2004 noch etwa 5 Quadratmeter je Einwohnerin und Einwohner, so sind es im aktuellen Vierjahresmittel 2015-2018 nur noch rund 3 Quadratmeter.<br><br>Bei gleicher Tendenz zeigen sich zwischen l\u00e4ndlichen und nicht l\u00e4ndlichen R\u00e4umen deutliche Unterschiede im Ausma\u00df der Ver\u00e4nderung. So reduzierte sich der Freiraumverlust in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen je Einwohnerin und Einwohner von 7,4 auf 4,5 Quadratmeter pro Jahr. In den nicht l\u00e4ndlichen R\u00e4umen ging er von 1,8 auf 0,6 Quadratmeter zur\u00fcck. Hierbei ist zu ber\u00fccksichtigen, dass es in nicht l\u00e4ndlichen Kreisen und kreisfreien St\u00e4dten erheblich weniger Freir\u00e4umfl\u00e4chen wie W\u00e4lder oder Landwirtschaftsfl\u00e4chen gibt als in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen. Zudem verl\u00e4uft die Bev\u00f6lkerungsentwicklung unterschiedlich und wirkt sich entsprechend auf den Indikator aus: W\u00e4hrend l\u00e4ndliche Regionen im betrachteten Zeitraum \u00fcberwiegend einen R\u00fcckgang der Bev\u00f6lkerung verzeichneten, stieg die Einwohnerzahl in nicht l\u00e4ndlichen Regionen insgesamt etwas an.<br><br>Datengrundlagen des Indikators sind die Bev\u00f6lkerungszahlen und die Fl\u00e4chenerhebung nach Art der tats\u00e4chlichen Nutzung des Statistischen Bundesamtes. Da zu seiner Berechnung Bev\u00f6lkerungsdaten auf regionaler Ebene herangezogen werden, gab es durch den Zensus 2011 einen Sprung in den Zeitreihen. Daneben kam es im amtlichen Liegenschaftskataster der L\u00e4nder in den vergangenen Jahren teilweise zur Neuzuordnung von Fl\u00e4chennutzungen ohne reale \u00c4nderung in der Landschaft. Um diese Effekte zu gl\u00e4tten und den langfristigen Trend herauszustellen, wird ein gleitender Vierjahresdurchschnitt abgebildet, der die Daten der jeweiligen Jahre und der drei vorangegangenen Jahre mittelt. Zudem wurde im Jahr 2016 die Umstellung des alten auf den neuen Nutzungsartenkatalog vollendet, was sich auch auf die amtliche Fl\u00e4chenstatistik auswirkte, sodass die Vergleichbarkeit der Daten von 2016 mit den Vorjahren eingeschr\u00e4nkt ist. Aus diesem Grund ist die Entwicklung des Indikators f\u00fcr das Jahr 2016 in der Grafik nur in gestrichelter Form abgebildet.<br><br>Die Unterscheidung zwischen \u201el\u00e4ndlich\u201c und \u201enicht l\u00e4ndlich\u201c basiert auf einer Typisierung des Th\u00fcnen-Instituts. Das Institut ordnet Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten \u2013 auf Basis von r\u00e4umlichen Merkmalen wie \u201eSiedlungsdichte\u201c und \u201eAnteil land- und forstwirtschaftlicher Fl\u00e4che\u201c \u2013 einen Grad an \u201eL\u00e4ndlichkeit\u201c zu. Somit bezieht sich diese Typisierung auf die Kreisebene und nicht auf kleinere r\u00e4umliche Einheiten wie St\u00e4dte und D\u00f6rfer.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\"Logo Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung","source_organisation_2_short":"Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung (BBSR)","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.bbsr.bund.de/BBSR/DE/Home/bbsr_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/bbsr.png\" alt=\"Logo Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung (BBSR)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_active_3":true,"source_organisation_3":"Johann Heinrich von Th\u00fcnen-Institut","source_organisation_3_short":"Th\u00fcnen-Institut","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://www.thuenen.de/de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/jht.png\" alt=\"Logo Th\u00fcnen-Institut\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","data_show_map":true,"data_keywords":"11-1-b,11.1.b,11.1.b","data_start_values":["a) rural and non-rural areas","rural areas","non-rural areas","a) germany (total)"],"data_footnote":"Mit der Umstellung der Datengrundlage zum Stichtag 31.12.2016 kam ein neuer Nutzungsartenkatalog zur Anwendung, sodass keine Ver\u00e4nderung von 2015 auf 2016 ermittelt werden kann. Zeitvergleiche sind damit nur sehr eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich","computation_units":"Gleitender Vierjahresdurchschnitt in Quadratmetern pro Jahr","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Ver\u00e4nderung der Freiraumfl\u00e4che je Einwohnerin und Einwohner","graph_type":"bar","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2020-09-07: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/abc207b4f490d0f2c3c39bac90ae08eef9517da4","national_metadata_update_url_text":"2020-09-14: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/3a36b935374db2da422a7efd3aa7244e50d17969","page_content":""}