{"layout":"indicator","sdg_goal":"11","indicator":"11.2.b","indicator_display":"11.2.b","indicator_sort_order":"11-2-b","permalink":"/11-2-b/","sdg_indicator":"/11-2-b/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Endenergieverbrauch im Personenverkehr","dns_indicator_definition_2020":"Der End&shy;energie&shy;ver&shy;brauch im Per&shy;sonen&shy;ver&shy;kehr stellt den Energie&shy;ver&shy;brauch durch die Bef\u00f6rderung von Personen mit der Bahn, im Luft- und Stra\u00dfenverkehr (\u00f6ffentlicher und Individualverkehr) im Inland dar.","dns_indicator_intention_2020":"Der Verkehr bringt eine Reihe von Herausforderungen mit sich. So beeintr\u00e4chtigen etwa L\u00e4rm und Luftschadstoffe die Lebensqualit\u00e4t insbesondere in St\u00e4dten und verkehrsbedingte Emissionen tragen zum Klimawandel bei. Der Aussto\u00df von sch\u00e4dlichen Treibhausgasen steht im Zusammenhang mit der im Verkehr verbrauchten Energie.<br><br>Ziel ist es den End&shy;energie&shy;ver&shy;brauch im Per&shy;sonen&shy;ver&shy;kehr bis zum Jahr 2030 um 15 bis 20&nbsp;% zusenken.","indicator_name":"End&shy;energie&shy;ver&shy;brauch im Per&shy;sonen&shy;ver&shy;kehr","section":"Mobilit\u00e4t","postulate":"Mobilit\u00e4t sichern - Umwelt schonen","target_id":"11.2","previous":"11-2-a","next":"11-2-c","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung des Indikatorenberichts 2020</i><br><br>Die Daten zum Endenergieverbrauch im Inland werden der Transport Emission Estimation Model (TREMOD)-Datenbank des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung entnommen. TREMOD ist ein Modell zur Bewertung von Verkehrsemissionen. Die Daten enthalten die Kraftstoffverbr\u00e4uche im Zusammenhang mit dem Personenverkehr innerhalb Deutschlands \u2013 unabh\u00e4ngig vom Ort der Betankung \u2013 nach dem Verbrauchskonzept. Endenergie bezeichnet dabei den direkt im Verkehr genutzten Teil der Energie, l\u00e4sst also die Umwandlungsverluste w\u00e4hrend der Herstellung der Kraftstoffe sowie eventuelle Leitungsverluste unber\u00fccksichtigt.<br><br>Die Personenbef\u00f6rderungsleistung gibt die Anzahl der zur\u00fcckgelegten Personenkilometer an. Sie wird zur Berechnung des spezifischen Energieverbrauchs in diesem Sektor verwendet und vom Deutschen Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung im Auftrag des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur berechnet. Im Luftverkehr werden nur die Inlandsfl\u00fcge (nationaler Luftverkehr) ber\u00fccksichtigt. Internationale Fl\u00fcge vom und in das Bundesgebiet bleiben unber\u00fccksichtigt. Auch die Personenbef\u00f6rderung in der Schifffahrt wird nicht einbezogen.<br><br>30,1&nbsp;% des gesamten Endenergieverbrauches sind dem Verkehr zuzurechnen. Hieran hat der Personenverkehr einen Anteil von \u00fcber 70&nbsp;%. Einsparungen beim Endenergieverbrauch im Personenverkehr wirken sich daher merklich auf den gesamten Energieverbrauch in Deutschland aus. Die Anzahl der Personenkilometer gibt Aufschluss dar\u00fcber, inwieweit sich die Bef\u00f6rderungsintensit\u00e4t (\u00c4nderung der Fahrgast/Fluggastzahlen je gefahrenem Kilometer) \u00e4ndert. Erg\u00e4nzend wird neben dem Endenergieverbrauch auch die Energieeffizienz im Personenverkehr, gemessen als Endenergieverbrauch je Personenkilometer, betrachtet.<br><br>Im Zeitraum 2005 bis 2018 verringerte sich der Endenergieverbrauch in der Personenbef\u00f6rderung insgesamt um 0,9&nbsp;%. Wird der Verlauf seit 2008 analysiert, stieg der Indikatorwert um 1,1&nbsp;% an. Der Endenergieverbrauch im Personenverkehr entwickelt sich damit aktuell gegenl\u00e4ufig zu seinem Ziel in der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie.<br><br>Obwohl sich die Anzahl der zur\u00fcckgelegten Personenkilometer zwischen 2005 und 2018 um 9,0&nbsp;% erh\u00f6ht hat, sank der Energieverbrauch im gleichen Zeitraum, bezogen auf alle Verkehrstr\u00e4ger, um 9,1&nbsp;% auf 1,49 Megajoule pro Personenkilometer. Somit wurde die Effizienz im Personenverkehr merklich gesteigert. Ein besonders gro\u00dfer Anteil der Effizienzsteigerung ist den Eisenbahnen zuzurechnen. Hier stieg die Bef\u00f6rderungsleistung um 25,3&nbsp;%, w\u00e4hrend der Endenergieverbrauch um 8,9&nbsp;% gesenkt werden konnte. Dies entspricht einer Effizienzsteigerung um 27,3&nbsp;%. Auch im Luftverkehr konnte eine deutliche Effizienzsteigerung um 17,1&nbsp;% gegen\u00fcber dem Jahr 2005 erzielt werden. Eine leichte Effizienzsteigerung von 7,4&nbsp;% konnte zuletzt im Stra\u00dfenverkehr aufgrund der gestiegenen Personentbef\u00f6rderungsleistung erreicht werden, auch wenn der Endenergieverbrauch hier nahezu konstant blieb (  0,5&nbsp;%).<br><br>Der motorisierte Individualverkehr mit Pkw und Zweir\u00e4dern hatte im Jahr 2018 einen Anteil von 81,4&nbsp;% an der gesamten Personenbef\u00f6rderungsleistung. In 2017 lag dieser bei 81,6&nbsp;%. Er l\u00e4sst sich in verschiedene Kategorien unterteilen. Der Berufsverkehr (Pendler- und Gesch\u00e4ftsfahrten) hatte im Jahr 2017 (aktuellere Daten lagen noch nicht vor) mit 39,2&nbsp;% den gr\u00f6\u00dften Anteil, gefolgt vom Freizeitverkehr mit 29,5&nbsp;%. Der Einkaufsverkehr hatte einen Anteil von 17,1&nbsp;%. Die verschiedenen Fahrtzwecke haben sich seit 2005 unterschiedlich entwickelt. Insbesondere die beruflich bedingten Fahrten haben deutlich zugenommen (+ 30,0&nbsp;%) w\u00e4hrend die Fahrten f\u00fcr Freizeit (  11,4&nbsp;%) und Einkauf (  2,7&nbsp;%) abgenommen haben.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur (BMVI)","source_organisation_1_short":"Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur (BMVI)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bmvi.de/DE/Home/home.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/bmvi.png\" alt=\"Logo Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur (BMVI)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung","source_organisation_2_short":"Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung (IfEU)","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.ifeu.de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/ifeu.png\" alt=\"Logo Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung (IfEU)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_active_3":true,"source_organisation_3":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_3_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\"Logo Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","data_show_map":null,"data_keywords":"11-2-b,11.2.b,11.2.b","data_start_values":["a) time series","b) target (max)","final energy consumption in passenger transport","final energy consumption per passenger-kilometre","passenger transport performance"],"data_footnote":"2018 vorl\u00e4ufige Daten","computation_units":"2005 = 100","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"End&shy;energie&shy;ver&shy;brauch im Per&shy;sonen&shy;ver&shy;kehr","graph_type":"line","graph_min_value":70,"graph_max_value":120,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2020-09-07: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/abc207b4f490d0f2c3c39bac90ae08eef9517da4","national_metadata_update_url_text":"2020-09-14: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/3a36b935374db2da422a7efd3aa7244e50d17969","page_content":""}