{"layout":"indicator","sdg_goal":"11","indicator":"11.2.a","indicator_display":"11.2.a","indicator_sort_order":"11-2-a","permalink":"/11-2-a/","sdg_indicator":"/11-2-a/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr","dns_indicator_definition_2020":"Der End&shy;energie&shy;ver&shy;brauch im G\u00fctertransport stellt den Energie&shy;ver&shy;brauch f\u00fcr den Transport von G\u00fctern im Inland in der Binnenschifffahrt, im Eisenbahn- und im Stra\u00dfeng\u00fcterverkehr dar.","dns_indicator_intention_2020":"Der Verkehr bringt eine Reihe von Problemen mit sich. So beeintr\u00e4chtigen etwa L\u00e4rm und Luftschadstoffe die Lebensqualit\u00e4t insbesondere in St\u00e4dten und verkehrsbedingte Emissionen tragen zum Klimawandel bei. Der Aussto\u00df von sch\u00e4dlichen Treibhausgasen steht in engem Zusammenhang mit der im Verkehr verbrauchten Energie.<br><br>Ziel ist es den End&shy;energie&shy;ver&shy;brauch im G\u00fcterverkehr bis zum Jahr 2030 um 15 bis 20&nbsp;% zu senken.","indicator_name":"End&shy;energie&shy;ver&shy;brauch im G\u00fcterverkehr","section":"Mobilit\u00e4t","postulate":"Mobilit\u00e4t sichern - Umwelt schonen","target_id":"11.2","previous":"11-1-c","next":"11-2-b","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Die Daten zum Endenergieverbrauch im Inland werden der Transport Emission Estimation Model (TREMOD)-Datenbank des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung entnommen. TREMOD ist ein Modell zur Bewertung von Verkehrsemissionen. Die Daten enthalten die Treibstoffverbr\u00e4uche innerhalb Deutschlands unabh\u00e4ngig vom Ort der Betankungen. Als Endenergie wird der direkt im Verkehr genutzte Teil der Energie bezeichnet. Die Umwandlungsverluste w\u00e4hrend der Herstellung der Kraftstoffe sowie eventuelle Leitungsverluste bleiben hierbei unber\u00fccksichtigt.<br><br>Die Bef\u00f6rderungsleistungen des G\u00fcterverkehrs zur Berechnung des spezifischen Energieverbrauchs in diesem Sektor werden vom Deutschen Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung im Auftrag vom Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur berechnet. Der G\u00fcterverkehr \u00fcber den Luftweg wird hingegen nicht mit einbezogen, da er vergleichbar sehr gering ist.<br><br>Der Indikator zum Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr bezieht sich definitionsgem\u00e4\u00df auf den Verbrauch im Inland. Die Einfl\u00fcsse der zunehmenden Auslandsverflechtung der deutschen Wirtschaft im Rahmen der Globalisierung werden nur unzureichend wiedergegeben. Dadurch bleiben Verkehrsstr\u00f6me und die damit einhergehenden Energieverbr\u00e4uche, die durch deutsche Exporte und Importe entstehen, unber\u00fccksichtigt.<br><br>Neben dem Energieverbrauch wird erg\u00e4nzend auch die Energieeffizienz dargestellt, also der Energieverbrauch je Tonnenkilometer. Die Anzahl der Tonnenkilometer gibt Aufschluss dar\u00fcber, inwieweit sich die Bef\u00f6rderungsintensit\u00e4t, also die transportierte Menge in Tonnen je gefahrenen Kilometer, \u00e4ndert. <br><br>Der Endenergieverbrauch in der G\u00fcterbef\u00f6rderung ist im Jahr 2018 gegen\u00fcber 2005 \u2013 entgegen dem angestrebten Ziel der Bundesregierung \u2013 um 6,2&nbsp;% angestiegen. Er hat damit einen Anteil von knapp 30&nbsp;% am gesamten Endenergieverbrauch des Verkehrs erreicht. Der starke Anstieg ist vor allem dem G\u00fctertransport auf der Stra\u00dfe zuzuschreiben. Der Endenergieverbrauch im Stra\u00dfeng\u00fcterverkehr hat in diesem Zeitraum um 7,8&nbsp;% zugenommen, w\u00e4hrend bei der Bahn und der Binnenschifffahrt der Verbrauch deutlich reduziert wurde (\u2013 5,3&nbsp;% bzw. \u2013 26,7&nbsp;%).<br><br>Im gleichen Zeitraum hat sich die G\u00fcterbef\u00f6rderungsleistung um 22,0&nbsp;% erh\u00f6ht. Bei vergleichbarem Energieverbrauch in den Jahren 2005 und 2018 konnte dadurch eine deutliche Effizienzsteigerung um 13,0&nbsp;% in diesem Zeitraum erreicht werden.<br><br>W\u00e4hrend der Wirtschaftskrise von 2009 ist die preisbereinigte Bruttowertsch\u00f6pfung im Verarbeitenden Gewerbe mit knapp 20&nbsp;% besonders stark zur\u00fcckgegangen. Dieser starke Einbruch wirkte sich insbesondere auf den Verkehrssektor aus, da dieser unmittelbar auf die Zu- und Abnahme der Warenproduktion reagiert. Die daraus resultierende geringere Auslastung der Transportkapazit\u00e4ten erkl\u00e4rt den leichten Anstieg des durchschnittlichen Energieverbrauchs je Tonnenkilometer, obwohl der absolute Energieverbrauch insgesamt w\u00e4hrend der Krisenjahre stark zur\u00fcckging.<br><br>Neben den eher kurzfristigen Auswirkungen der Wirtschaftskrise von 2009 beeinflussten im Betrachtungszeitraum 2005 bis 2018 auch langfristige Effekte die Entwicklung des Endenergieverbrauchs im G\u00fctertransport. So hat sich die Anzahl der Fertigungsschritte je Unternehmen verringert, was in der Regel mit einem erh\u00f6hten Transportaufkommen verbunden ist, da die Unternehmen verst\u00e4rkt Vorprodukte von Zulieferern aus dem In- und Ausland beziehen. Dar\u00fcber hinaus wuchs die durchschnittliche Entfernung zwischen dem Produktionsort der G\u00fcter und dem Ort ihrer Verwendung an, was den Transportaufwand zus\u00e4tzlich steigerte. Diesen Effekten steht ein Wandel der Nachfragestruktur hin zu weniger materialintensiven G\u00fctern gegen\u00fcber (z.&nbsp;B. steigende Nachfrage nach Dienstleistungen). Die daraus resultierende Ver\u00e4nderung bei der Zusammensetzung des G\u00fcteraufkommens milderte den Anstieg des transportbedingten Energieverbrauchs ab.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung","source_organisation_1_short":"Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung (Ifeu)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.ifeu.de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/ifeu.png\" alt=\"Logo Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung (Ifeu)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_2_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\"Logo Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","data_show_map":null,"data_keywords":"11-2-a,11.2.a,11.2.a","data_start_values":["a) time series","b) target (max)","final energy consumption for the carriage of goods","goods transport performance","final energy consumption per tonne-kilometre"],"data_footnote":"2018 vorl\u00e4ufige Daten","computation_units":"2005 = 100","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"End&shy;energie&shy;ver&shy;brauch im G\u00fcterverkehr","graph_type":"line","graph_min_value":70,"graph_max_value":130,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2020-09-07: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/abc207b4f490d0f2c3c39bac90ae08eef9517da4","national_metadata_update_url_text":"2020-09-21: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/46c0501100a0ea0292361c753b50df07b29c1020","page_content":""}