{"layout":"indicator","sdg_goal":"4","indicator":"4.2.ab","indicator_display":"4.2.a, b","indicator_sort_order":"4-2-ab","permalink":"/4-2-ab/","sdg_indicator":"/4-2-ab/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Kinder in Ganztagsbetreuung in Tageseinrichtungen","dns_indicator_definition_2020":"Der Indikator gibt den Anteil der Kinder in Ganz&shy;tags&shy;be&shy;treu&shy;ung am Stichtag 1. M\u00e4rz an allen Kindern der gleichen Altersgruppe am 31. Dezember des Vorjahres an. Ganz&shy;tags&shy;be&shy;treu&shy;ung entspricht dabei einer durchgehenden vertraglich vereinbarten Betreuungszeit von mehr als sieben Stunden pro Betreuungstag; Tagespflege sowie die Betreuung von Schulkindern sind nicht ber\u00fccksichtigt. Indikator 4.2.a bezieht sich auf die Gruppe der 0- bis 2-j\u00e4hrigen, Indikator 4.2.b auf die 3- bis 5-j\u00e4hrigen Kinder.","dns_indicator_intention_2020":"Der Anteil der 0- bis 2-j\u00e4hrigen Kinder, die eine Ganz&shy;tags&shy;be&shy;treu&shy;ung besuchen, soll bis zum Jahr 2030 bei mindestens 35&nbsp;% liegen (4.2.a). F\u00fcr die 3- bis 5-J\u00e4hrigen (4.2.b) soll der Anteil bis zum Jahr 2020 auf mindestens 60&nbsp;% und bis 2030 auf mindestens 70&nbsp;% steigen. Eine Erh\u00f6hung des Anteils von Kindern in Ganz&shy;tags&shy;be&shy;treu&shy;ung ist w\u00fcnschenswert, weil bedarfsgerechte Betreu&shy;ungs&shy;m\u00f6g&shy;lich&shy;kei&shy;ten die Vereinbarkeit von Familie und Beruf verbessern. Zudem sind sie ein wichtiger Beitrag zur Chancengerechtigkeit, zur Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern und zur Integration.","indicator_name":"Ganz&shy;tags&shy;be&shy;treu&shy;ung f\u00fcr Kinder","section":"Perspektiven f\u00fcr Familien","postulate":"Vereinbarkeit von Familie und Beruf verbessern","target_id":"4.2","previous":"4-1-b","next":"5-1-a","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Die Indikatoren geben den Anteil der Kinder an, f\u00fcr die eine t\u00e4gliche Betreuungszeit von mehr als sieben Stunden vereinbart wurde. Diese Zeitangabe kann von der tats\u00e4chlich in Anspruch genommenen Betreuungsdauer abweichen. Vertraglich vereinbarte Betreuungszeiten von sieben Stunden und weniger, die ebenfalls die Vereinbarkeit von Beruf und Familie vereinfachen k\u00f6nnen, sowie weitere Betreuungsformen, zum Beispiel Tagespflege, flie\u00dfen nicht ein. Dar\u00fcber hinaus sind f\u00fcr das Themengebiet auch Informationen zu Betreuungsangeboten f\u00fcr Kinder ab 6 Jahren relevant. Entsprechende erg\u00e4nzende Informationen bieten beispielsweise Daten der Kultusministerkonferenz (siehe letzter Abschnitt).<br><br>Die Angaben zum Indikator stammen aus der j\u00e4hrlichen Statistik \u00fcber Kinder und t\u00e4tige Personen in Kindertageseinrichtungen des Statistischen Bundesamtes. Im Jahr 2019 war f\u00fcr 46,9&nbsp;% der 3- bis 5-J\u00e4hrigen (Kindergartenalter) eine Ganztagsbetreuung in Kindertageseinrichtungen vereinbart. F\u00fcr Kinder unter 3 Jahren (Krippenalter) lag dieser Wert bei 16,9&nbsp;%. Somit erh\u00f6hte sich der Anteil der ganztags betreuten Kinder bei den 3- bis 5-J\u00e4hrigen seit 2006 um 25 Prozentpunkte und hat sich damit mehr als verdoppelt. Die ganzt\u00e4gige Betreuung der Kinder unter 3 Jahren stieg von 2006 bis 2019 um 11 Prozentpunkte und hat sich damit nahezu verdreifacht. Insgesamt entwickeln sich beide Indikatoren in die richtige Richtung, wobei Indikator 4.2.b n\u00e4her am Zielwert f\u00fcr 2030 liegt als Indikator 4.2.a.<br><br>Die absolute Zahl der ganztags in Kindertageseinrichtungen betreuten Kinder unter 6 Jahren lag 2019 bei 1,47 Millionen; die Zahl der Kinder in Teilzeitbetreuung bei rund 1,3 Millionen. Weitere rund 64&nbsp;379 Kinder im Alter von unter 6 Jahren wurden ganzt\u00e4gig in \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Tagespflege betreut und werden somit nicht vom Indikator erfasst. Daneben geht ein Teil der 5-j\u00e4hrigen Kinder bereits zur Schule. <br><br>Mehr als ein Viertel der in Kindertageseinrichtungen und in \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Tagespflege betreuten Kinder unter 6 Jahren hatte einen Migrationshintergrund, das hei\u00dft, mindestens ein Elternteil war ausl\u00e4ndischer Herkunft. Die Betreuungsquote betrug bei diesen Kindern im Jahr 2019&nbsp;50&nbsp;%; bei Kindern ohne Migrationshintergrund lag sie bei 70&nbsp;%.<br><br>Bei der Ganztagsbetreuung in Tageseinrichtungen besteht ein deutliches Gef\u00e4lle zwischen den alten und neuen Bundesl\u00e4ndern. Die h\u00f6chsten Ganztagsquoten f\u00fcr 0- bis 2-J\u00e4hrige sind in den neuen Bundesl\u00e4ndern sowie in Berlin zu verzeichnen. Die Spanne bewegt sich insgesamt zwischen 49,9&nbsp;% in Th\u00fcringen und 9,9&nbsp;% in Baden-W\u00fcrttemberg. Bei den 3- bis 5-J\u00e4hrigen weist ebenfalls Th\u00fcringen mit 92,3&nbsp;% die h\u00f6chste Ganztagsbetreuungsquote auf; Baden-W\u00fcrttemberg mit 25,1&nbsp;% die niedrigste (jeweils 2019).<br><br>Im Hinblick auf die Betreuungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Schulkinder spielen auch Horte und Ganztagsschulen eine wichtige Rolle. 2019 wurden in Kindertageseinrichtungen (Horten) 21&nbsp;200 Kinder von 5 bis 13 Jahren ganztags und rund 483&nbsp;600 Kinder in Teilzeit betreut (die Unterrichtszeit gilt nicht als Betreuungszeit). Der Anteil der Ganztagssch\u00fclerinnen und Ganztagssch\u00fcler gemessen an allen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern in allgemeinbildenden Schulen lag im Schuljahr 2018/2019 bei 45,0&nbsp;%. Hier sind jedoch alle Schulformen und somit auch Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \u00fcber 13 Jahren einbezogen. An Grundschulen wurden im gleichen Schuljahr 42,2&nbsp;% der Kinder ganztags betreut. Im Vergleich zum Jahr 2006 ist die Zahl der Ganztagssch\u00fclerinnen und -sch\u00fcler 2018 deutlich gestiegen, und zwar von knapp 1,5 Millionen auf 3,3 Millionen (allgemeinbildende Schulen insgesamt) und von 400&nbsp;000 auf 1,2 Millionen in Grundschulen.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\"Logo Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","data_show_map":true,"data_keywords":"4-2-ab,4.2.ab,4.2.a, b","data_start_values":["a) time series","b) target (min)","0- to 2-year-olds","3- to 5-year-olds","a) germany (total)"],"data_footnote":"Betreuungszeit von mehr als sieben Stunden in Tageseinrichtungen, ohne Tagespflege.","computation_units":"Anteil an allen Kindern der gleichen Altersgruppe, in&nbsp;%","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Kinder in Ganz&shy;tags&shy;be&shy;treu&shy;ung in Tageseinrichtungen","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland insgesamt sowie Bundesl\u00e4nder","national_data_update_url_text":"2020-09-21: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/346074e7ca9f26d5d75d4c9d450c71a2614e160b","national_metadata_update_url_text":"2020-09-21: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/46c0501100a0ea0292361c753b50df07b29c1020","page_content":"<div>                           \n  <div class=\"my-header\">                           \n    <h3>a) 0- bis 2-J\u00e4hrige                           \n    </h3>                           \n  </div>                           \n</div>                           \n<div>                           \n  <div class=\"my-header\">                           \n    <h3>b) 3- bis 5-J\u00e4hrige                           \n    </h3>                           \n  </div>                           \n</div>"}