{"layout":"indicator","sdg_goal":"8","indicator":"8.5.ab","indicator_display":"8.5.a, b","indicator_sort_order":"8-5-ab","permalink":"/8-5-ab/","sdg_indicator":"/8-5-ab/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Erwerbst\u00e4tigenquote","dns_indicator_definition_2020":"Die Indikatoren geben die Anteile der Erwerbst\u00e4tigen im Alter zwischen 20 und 64 Jahren (8.5.a) und im Alter zwischen 60 und 64 Jahren (8.5.b) jeweils gemessen an der Gesamtbev\u00f6lkerung derselben Altersklasse an.","dns_indicator_intention_2020":"Aufgrund des demografischen Wandels kann es langfristig zu einem Mangel an Fachkr\u00e4ften in Deutschland kommen. Gleichzeitig droht eine zunehmende Unterfinanzierung der sozialen Sicherungssysteme. Das vorhandene Arbeitskr\u00e4ftepotenzial ist daher k\u00fcnftig besser auszusch\u00f6pfen. Die Erwerbs&shy;t\u00e4tigen&shy;quote, das hei\u00dft der Anteil der Erwerbst\u00e4tigen an der Bev\u00f6lkerung im erwerbsf\u00e4higen Alter (20- bis 64-J\u00e4hrige), soll bis zum Jahr 2030 auf 78&nbsp;% erh\u00f6ht werden. Au\u00dferdem ist es das Ziel der Bundesregierung, dass bis 2030 die Erwerbst\u00e4ti-genquote der \u00c4lteren (60- bis 64-J\u00e4hrige) 60&nbsp;% betr\u00e4gt.","indicator_name":"Erwerbs&shy;t\u00e4tigen&shy;quote","section":"Besch\u00e4ftigung","postulate":"Besch\u00e4ftigungsniveau steigern","target_id":"8.5","previous":"8-4-a","next":"8-6-a","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Datenquelle der Indikatoren ist die EU-Arbeitskr\u00e4fteerhebung, die in Deutschland in den Mikrozensus integriert ist. Die Arbeitskr\u00e4fteerhebung findet unterj\u00e4hrig statt und wird von der europ\u00e4ischen Statistikbeh\u00f6rde Eurostat zun\u00e4chst zu Quartalsergebnissen zusammengefasst und anschlie\u00dfend zu Jahresdurchschnittswerten verdichtet. Sie deckt die in privaten Haushalten lebende Bev\u00f6lkerung ab, schlie\u00dft jedoch Personen in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften aus. Die im Rahmen der Arbeitskr\u00e4fteerhebung betrachtete erwerbst\u00e4tige Bev\u00f6lkerung besteht aus Personen ab 15 Jahren, die w\u00e4hrend der Referenzwoche mindestens eine Stunde eine T\u00e4tigkeit gegen Entgelt ausge\u00fcbt haben oder als unbezahlt mithelfender Familienangeh\u00f6riger t\u00e4tig waren. Eingeschlossen sind auch Personen, die nur vor\u00fcbergehend nicht gearbeitet haben, weil sie zum Beispiel wegen Urlaub oder Krankheit abwesend waren.<br><br>Weiterhin ist zu ber\u00fccksichtigen, dass seit dem Berichtsjahr 2005 f\u00fcr die Erwerbst\u00e4tigenquoten Jahresdurchschnittsergebnisse verwendet werden. In den Jahren davor basierten die Berechnungen auf einer festen Berichtswoche pro Jahr. Ab 2011 erfolgten eine Neugestaltung der Fragef\u00fchrung zur besseren Erfassung der Erwerbst\u00e4tigkeit sowie die Anpassung des Hochrechnungsfaktors anhand der Bev\u00f6lkerungsfortschreibung auf Basis des Zensus 2011. Die Auswahlgrundlage der Stichprobe wurde ab Berichtsjahr 2016 auf Basis des Zensus 2011 aktualisiert.<br><br>Die Erwerbst\u00e4tigenquote insgesamt (20- bis 64-J\u00e4hrige) stieg von 68,7&nbsp;% im Jahr 2000 um 11,9 Prozentpunkte auf 80,6&nbsp;% im Jahr 2019, sodass der Zielwert von 78,0&nbsp;% f\u00fcr 2030 bereits jetzt erreicht ist.<br><br>Die Erwerbst\u00e4tigenquote bei den \u00c4lteren (60- bis 64-J\u00e4hrige) nahm von 19,6&nbsp;% im Jahr 2000 um 42,1 Prozentpunkte auf 61,7&nbsp;% im Jahr 2019 zu. Die Quote der M\u00e4nner in dieser Altersgruppe hatte sich dabei um 39,4 Prozentpunkte auf 66,6&nbsp;% mehr als verdoppelt. Die Quote der Frauen verf\u00fcnffachte sich sogar fast auf 57,0&nbsp;%. Damit wurde der angestrebte Anteil von 60&nbsp;% ebenfalls vor der in der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie gesetzten Frist erreicht.<br><br>Die Erwerbst\u00e4tigenquoten von Frauen und M\u00e4nnern insgesamt entwickelten sich seit 2000 in dieselbe Richtung, jedoch in unterschiedlichem Umfang. Die Quote stieg bei den 20- bis 64-j\u00e4hrigen M\u00e4nnern im betrachteten Zeitraum um 8,1 Prozentpunkte auf 84,6&nbsp;%, bei den Frauen dagegen um 15,9 Prozentpunkte auf 76,6&nbsp;% und damit deutlich st\u00e4rker, aber auch von einem niedrigeren Niveau aus. Bei einer Bewertung des Anstiegs der Erwerbst\u00e4tigenquote der Frauen ist zu ber\u00fccksichtigen, dass die Erh\u00f6hung der Quote mit einer Zunahme der Teilzeitbesch\u00e4ftigung einherging. Im Jahr 2000 waren 61,5&nbsp;% der Frauen in Vollzeit und 38,5&nbsp;% in Teilzeit t\u00e4tig. Im Jahr 2019 lagen die Anteile bei 52,9&nbsp;% in Vollzeit und 47,1&nbsp;% in Teilzeit. Im Vergleich reduzierte sich der Anteil der M\u00e4nner, die in Vollzeit t\u00e4tig sind, von 95,7&nbsp;% (2000) auf 90,5&nbsp;% (2019).<br><br>Bei einer Differenzierung der Erwerbst\u00e4tigenquote nach Altersgruppen zeigen sich unterschiedliche Tendenzen. Bei der Gruppe der 20- bis 24-J\u00e4hrigen erh\u00f6hte sich die Quote von 2000 bis 2019 um 2,5 Prozentpunkte auf 67,3&nbsp;%. Das gegen\u00fcber den 25- bis 59-J\u00e4hrigen niedrigere Niveau h\u00e4ngt auch mit den durchschnittlichen Ausbildungszeiten in Schule und Universit\u00e4t zusammen, wodurch sich der Eintritt in das Berufsleben verschiebt. Bei den 25- bis 59-J\u00e4hrigen ist hingegen ein Anstieg der Erwerbst\u00e4tigenquote auf 84,8&nbsp;% (+ 8,6 Prozentpunkte im Vergleich zu 2000) bis zum Jahr 2019 zu beobachten.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\"Logo Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Arbeit/Arbeitsmarkt/Erwerbstaetigkeit/_inhalt.html","source_url_text_1":"Erwerbst\u00e4tigkeit","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Eurostat","source_organisation_2_short":"Eurostat","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/eurostat.png\" alt=\"Logo Eurostat\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_2":"http://appsso.eurostat.ec.europa.eu/nui/show.do?lang=en&dataset=lfsa_pganws","source_url_text_2":"Population","data_show_map":true,"data_keywords":"8-5-ab,8.5.ab,8.5.a, b","data_start_values":["a) time series","b) target (min)","a) total","c) male","b) female","20 - 64 years","60 - 64 years","a) germany (total)"],"data_footnote":"Die Erwerbst\u00e4tigenquote der 60- bis 64-J\u00e4hrigen nach Bundesl\u00e4ndern ist grunds\u00e4tzlich berechenbar, zur Zeit liegen aber keine Daten vor.","computation_units":"Anteile der Erwerbst\u00e4tigen an der Bev\u00f6lkerung gleichen Alters, in&nbsp;%","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Erwerbs&shy;t\u00e4tigen&shy;quote","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland insgesamt sowie Bundesl\u00e4nder","national_data_update_url_text":"2020-09-17: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/004625d388de36b6b3cd2d4cf382a0855b2c7ef4","national_metadata_update_url_text":"2020-10-08: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/3741c23b46acce787f5be3ab1a050a9b9495fcfa","page_content":"<div>                           \n  <div class=\"my-header\">                           \n    <h3>a) Insgesamt (20 - 64 Jahre)                           \n    </h3>                           \n  </div>                           \n</div>                           \n<div>                           \n  <div class=\"my-header\">                           \n    <h3>b) \u00c4ltere (60 - 64 Jahre)                           \n    </h3>                           \n  </div>                           \n</div>\n"}