{"14-1-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"14","indicator":"14.1.a","indicator_display":"14.1.a","indicator_sort_order":"14-1-a","permalink":"/14-1-a/","sdg_indicator":"/14-1-a/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Gesamtstickstoffkonzentration in Nord- und Ostsee","dns_indicator_definition_2020":"Die Indikatoren geben den gleitenden, abflussgewichteten Durchschnitt der letzten 5 Jahre der Stick&shy;stoff&shy;kon&shy;zen&shy;tra&shy;tionen in Milligramm (mg) Stickstoff pro Liter (l) Wasserabfluss von Fl\u00fcssen in die Nord- und Ostsee an.<sup>1</sup><br><br><small><sup>1</sup>F\u00fcr die Nordsee sind dies die Fl\u00fcsse Eider, Elbe, Ems, Weser, Rhein, Treene, Aarlau, Bongsieler Kanal und Miele. F\u00fcr die Ostsee sind dies die Peene, Trave, Warnow, Langballigau, F\u00fcsinger Au, Koseler Au, Schwentine, Kossau, Goddesdorfer Au, Oldenburger Graben, Aalbeck, Schwartau, Lippingau, Hagener Au, Barthe, Duvenbaek, Hellbach, Maurine, Recknitz, Ryck, Stepenitz, Uecker, Wallensteingraben und Zarow.</small>","dns_indicator_intention_2020":"Hohe Konzentrationen von Stickstoff in den Meeren k\u00f6nnen zu Eutrophierungseffekten wie Sauerstoffmangel und dadurch zum Verlust an Biodiversit\u00e4t und zur Zerst\u00f6rung von Fisch-Aufzugsgebieten f\u00fchren. Daher soll der Eintrag von Stickstoff unter 2,8&nbsp;mg Stickstoff pro Liter Abfluss f\u00fcr die in die Nordsee einm\u00fcndenden Fl\u00fcsse und unter 2,6&nbsp;mg Stickstoff pro Liter f\u00fcr die in die Ostsee einm\u00fcndenden Fl\u00fcsse liegen. Dies entspricht den im Rahmen der Umsetzung der Wasserrahmenrichtlinie vereinbarten Bewirtschaftungszielen der Oberfl\u00e4chengew\u00e4s-serverordnung sowie den Zielen der Meeresstrategie-Rahmenrichtlinie und des Ostseeaktionsplans.","indicator_name":"Stickstoffeintrag \u00fcber die Zufl\u00fcsse in Nord- und Ostsee","section":"Meere sch\u00fctzen","postulate":"Meere und Meeresressourcen sch\u00fctzen und nachhaltig nutzen","target_id":"14.1","previous":"13-1-b","next":"14-1-b","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Eine Hauptursache f\u00fcr den Stickstoffeintrag \u00fcber die Zufl\u00fcsse in Nord- und Ostsee ist der Stickstoff\u00fcberschuss in der Landwirtschaft, der in Indikator 2.1.a gemessen wird. Neben Stickstoff f\u00fchrt auch Phosphor zur Eutrophierung. Die Phosphorbelastung der Fl\u00fcsse wird in Indikator 6.1.a separat betrachtet.<br><br>Berechnungsgrundlage f\u00fcr diesen Indikator bilden einerseits Messdaten zu Stickstoffkonzentrationen, andererseits Messdaten zum Wasserabfluss kleiner und gro\u00dfer Nord- und Ostseezufl\u00fcsse, die das Umweltbundesamt nach Angaben der L\u00e4nder und Flussgebietsgemeinschaften zusammenstellt. Dabei werden auch kleinere Fl\u00fcsse ber\u00fccksichtigt, die nicht direkt in die Nord- beziehungsweise Ostsee, sondern in einen gr\u00f6\u00dferen Fluss m\u00fcnden. Hier sind die Messstellen so gew\u00e4hlt, dass jeweils die Daten der letzten Messstellen vor dem Zusammenflie\u00dfen beider Fl\u00fcsse ber\u00fccksichtigt werden. Ber\u00fccksichtigt wird dar\u00fcber hinaus auch der Rhein, der nicht in Deutschland m\u00fcndet. Hier werden die Werte an dem Punkt gemessen, wo der Rhein Deutschland verl\u00e4sst (Messstelle bei Kleve, Ortsteil Bimmen).<br><br>Die Stickstoffkonzentrationen der einzelnen Fl\u00fcsse werden abflussgewichtet gemittelt, sodass gro\u00dfe Fl\u00fcsse mit gro\u00dfen Wasserabflussmengen den Durchschnitt st\u00e4rker beeinflussen als kleine Fl\u00fcsse. Damit einzelne Extremereignisse wie Hochwasser oder D\u00fcrre, die punktuell zu sehr hohen oder sehr niedrigen Stickstoffeintr\u00e4gen f\u00fchren, die Darstellung der Entwicklung nicht verzerren, werden die Werte als gleitender F\u00fcnfjahresdurchschnitt betrachtet.<br><br>Die abflussgewichtete Stickstoffkonzentration \u00fcber alle Nord- und Ostseezufl\u00fcsse zeigte seit Beginn der Zeitreihe einen abnehmenden Trend, wobei der R\u00fcckgang der Konzentrationen in der Nordsee ausgepr\u00e4gter war als in der Ostsee. Im Mittel 2013-2017 erreichten die Nordseezufl\u00fcsse eine Konzentration von 3,0&nbsp;mg/l. Die Zufl\u00fcsse der Ostsee erreichten im Zeitraum 2014-2018 eine Konzentration von 3,1&nbsp;mg/l. Zum Erreichen eines guten Zustands gem\u00e4\u00df der Oberfl\u00e4chengew\u00e4sserverordnung ist es jedoch erforderlich, dass jeder einzelne Fluss den Bewirtschaftungszielwert einh\u00e4lt.<br><br>Von den gro\u00dfen Ostseezufl\u00fcssen Peene, Trave und Warnow erreichte nur die Warnow 2014-2018 bereits den Bewirtschaftungszielwert. F\u00fcr alle drei Fl\u00fcsse zeigte sich jedoch ein deutlicher R\u00fcckgang der F\u00fcnfjahresdurchschnitte der Konzentrationen. F\u00fcr die Trave fiel dieser R\u00fcckgang am st\u00e4rksten aus. Bei den kleinen Ostseezufl\u00fcssen liegen die Stickstoffkonzentrationen mit bis zu 5,7&nbsp;mg/l teilweise noch um ein Vielfaches \u00fcber dem Bewirtschaftungszielwert.<br><br>Bei den Nordseezufl\u00fcssen erreichte 2013-2017 nur der Rhein den Bewirtschaftungszielwert. F\u00fcr alle gro\u00dfen Nordseezufl\u00fcsse waren die F\u00fcnfjahresdurchschnitte der Konzentrationen r\u00fcckl\u00e4ufig. Bei den kleinen Nordseezufl\u00fcssen lagen die Stickstoffkonzentrationen im Zeitraum 2013-2017 in der Bandbreite zwischen 2,9 und 3,6&nbsp;mg/l. Insgesamt wird derzeit also weder f\u00fcr die Nord- noch f\u00fcr die Ostsee eine dauerhafte und fl\u00e4chendeckende Einhaltung der Bewirtschaftungszielwerte erreicht.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Umweltbundesamt (UBA) nach Angaben der L\u00e4nder bzw. Flussgebietsgemeinschaften","source_organisation_1_short":"Umweltbundesamt (UBA)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/uba.png\" alt=\"Logo Umweltbundesamt (UBA)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_1":"https://www.umweltbundesamt.de/indikator-eutrophierung-von-nord-ostsee-durch","source_url_text_1":"Abflussgewichtetes Mittel der Gesamtstickstoff-Konzentration der Nord- und Ostsee-Zufl\u00fcsse","data_show_map":null,"data_keywords":"14-1-a,14.1.a,14.1.a","data_start_values":["a) time series","b) target (max)","north sea","baltic sea"],"data_footnote":"Aufgrund unterschiedlicher Datenbereitstellungszeitr\u00e4ume liegen die Daten f\u00fcr die Ostseezufl\u00fcsse bis 2018 und die Nordseezufl\u00fcsse bis 2017 vor.","computation_units":"Konzentration in&nbsp;mg/l (gleitender, abflussgewichteter Durchschnitt der vergangenen 5 Jahre)","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Ge&shy;samt&shy;stick&shy;stoff&shy;konzen&shy;tration in Nord- und Ostsee","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2020-09-21: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/346074e7ca9f26d5d75d4c9d450c71a2614e160b","national_metadata_update_url_text":"2020-09-28: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/70ab6483b506ec56568f1e89022b34bab231f7b0","page_content":"<div>                           \n  <div class=\"my-header\">                           \n    <h3>aa) Ostsee                           \n    </h3>                           \n  </div>                           \n</div>                           \n<div>                           \n  <div class=\"my-header\">                           \n    <h3>ab) Nordsee                           \n    </h3>                           \n  </div>                           \n</div>\n"},"5-1-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"5","indicator":"5.1.a","indicator_display":"5.1.a","indicator_sort_order":"5-1-a","permalink":"/5-1-a/","sdg_indicator":"/5-1-a/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Unterschied zwischen den durchschnittlichen Bruttostundenverdiensten von Frauen und M\u00e4nnern","dns_indicator_definition_2020":"Der Indikator zeigt den Unterschied zwischen den durchschnittlichen Brutto&shy;stun&shy;den&shy;ver&shy;dien&shy;sten der Frauen und der M\u00e4nner in Prozent der durchschnittlichen Brutto&shy;stun&shy;den&shy;ver&shy;dien&shy;ste der M\u00e4nner.","dns_indicator_intention_2020":"Lohnunterschiede zwischen Frauen und M\u00e4nnern sind in modernen Erwerbsgesellschaften ein Zeichen f\u00fcr soziale Ungleichheit. Die Verringerung der Lohnunterschiede ist ein Indikator f\u00fcr Fortschritte auf dem Weg zur Gleichstellung. Die Bundesregierung verfolgt daher das Ziel, bis zum Jahr 2020 den Ver&shy;dienst&shy;ab&shy;stand auf 10&nbsp;% zu verringern und dieses bis 2030 beizubehalten.","indicator_name":"Ver&shy;dienst&shy;ab&shy;stand zwischen Frauen und M\u00e4nnern","section":"Gleichstellung","postulate":"Gleichstellung in der Gesellschaft f\u00f6rdern","target_id":"5.1x","previous":"4-2-ab","next":"5-1-bc","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Der hier dargestellte Indikator zeigt den unbereinigten geschlechterspezifischen Verdienstabstand (unadjusted gender pay gap). Er setzt daf\u00fcr ausschlie\u00dflich die durchschnittlichen Bruttostundenverdienste ins Verh\u00e4ltnis zueinander. Dabei werden deren Ursachen, wie Qualifikation, T\u00e4tigkeit oder unterschiedliche Erwerbsbiografien, nicht ber\u00fccksichtigt.<br><br>Datengrundlage des Indikators bildet die vierj\u00e4hrliche Verdienststrukturerhebung, die von den Statistischen \u00c4mtern der L\u00e4nder als repr\u00e4sentative Stichprobenerhebung mit Auskunftspflicht bei insgesamt maximal 60&nbsp;000 Betrieben durchgef\u00fchrt wird. Auf Basis dieser Daten werden Ergebnisse nach Alter, Bildungsniveau, Leistungsgruppen, T\u00e4tigkeit, Tarifbindung, Unternehmensgr\u00f6\u00dfenklassen und Wirtschaftsabschnitten berechnet und der bereinigte Gender Pay Gap (GPG) ver\u00f6ffentlicht. F\u00fcr die Zwischenjahre wird der unbereinigte GPG mit den Ver\u00e4nderungsraten aus der viertelj\u00e4hrlichen Verdiensterhebung fortgeschrieben. F\u00fcr den bereinigten und unbereinigten GPG wird die EU-Abgrenzung zugrunde gelegt, wonach Besch\u00e4ftigte der \u201eLand- und Forstwirtschaft, Fischerei\u201c, der \u201e\u00f6ffentlichen Verwaltung, Verteidigung; Sozialversicherung\u201c sowie Besch\u00e4ftigte in Kleinstbetrieben unber\u00fccksichtigt bleiben.<br><br>Nach vorl\u00e4ufigen Zahlen lag der unbereinigte Verdienstabstand zwischen Frauen und M\u00e4nnern bei durchschnittlich 20&nbsp;% im Jahr 2019. Das hei\u00dft, der durchschnittliche Bruttostundenverdienst von Frauen lag um rund ein F\u00fcnftel niedriger als der Verdienst der M\u00e4nner. Seit 1995 hat sich der unbereinigte GPG kaum ver\u00e4ndert. Bei einer Fortsetzung der Entwicklung der letzten f\u00fcnf Jahre wird das angestrebte Ziel im Jahr 2020 sowie im Jahr 2030 nicht erreicht werden.<br><br>Allerdings zeichnet sich f\u00fcr Deutschland kein einheitliches Bild ab. Zwischen den Bundesl\u00e4ndern bestehen erhebliche Unterschiede: Am h\u00f6chsten lag der GPG im Jahr 2019 mit 25&nbsp;% in Baden-W\u00fcrttemberg, w\u00e4hrend er in Sachsen-Anhalt und Brandenburg 3&nbsp;% betrug. Dabei war das Verdienstniveau in Sachsen-Anhalt und Brandenburg insgesamt niedriger als in Baden-W\u00fcrttemberg. <br><br>Untersuchungen der urs\u00e4chlichen Faktoren des GPG k\u00f6nnen alle vier Jahre auf Basis der detaillierten Ergebnisse aus der Verdienststrukturerhebung durchgef\u00fchrt werden. Derzeit liegen Ergebnisse f\u00fcr das Jahr 2014 vor. Diese Faktoren, die die Verdienstunterschiede bestimmen, unterliegen langfristigen Ver\u00e4nderungsprozessen und sind damit im Zeitablauf relativ stabil. Die wichtigsten messbaren Gr\u00fcnde f\u00fcr den unbereinigten Verdienstabstand sind unterschiedliche Branchen und Berufe, in denen Frauen und M\u00e4nner t\u00e4tig sind, sowie die ungleich verteilten Arbeitsplatzanforderungen hinsichtlich F\u00fchrung und Qualifikation. Dar\u00fcber hinaus sind Frauen h\u00e4ufiger als M\u00e4nner teilzeit- oder geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigt.<br><br>Durch die genannten Ursachen k\u00f6nnen auf Bundesebene rund drei Viertel des Unterschieds in den durchschnittlichen Stundenverdiensten statistisch erkl\u00e4rt werden. Das verbleibende Viertel des Verdienstunterschieds entspricht dem bereinigten GPG von 6&nbsp;% im Jahr 2014.<br><br>Verglichen mit dem unbereinigten GPG zeigt sich beim bereinigten GPG auf Ebene der Bundesl\u00e4nder ein wesentlich einheitlicheres Bild. Er lag im Jahr 2014 zwischen 4&nbsp;% (in Th\u00fcringen) und 10&nbsp;% (in Brandenburg).","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\"Logo Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Arbeit/Verdienste/Verdienste-Verdienstunterschiede/_inhalt.html","source_url_text_1":"Verdienstunterschiede","data_show_map":true,"data_keywords":"5-1-a,5.1.a,5.1.a","data_start_values":["a) time series","b) target (max)","a) germany (total)"],"data_footnote":"2015 bis 2019 vorl\u00e4ufige Daten; Bundesl\u00e4nder: Verdienststrukturerhebungen fortgeschrieben mit Ergebnissen der Viertelj\u00e4hrlichen Verdiensterhebung","computation_units":"in Prozent der Verdienste der M\u00e4nner","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Unterschied zwischen den durchschnittlichen Brutto&shy;stun&shy;den&shy;ver&shy;dien&shy;sten von Frauen und M\u00e4nnern","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland insgesamt sowie Bundesl\u00e4nder","national_data_update_url_text":"2020-09-07: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/db394d75dcdb456ff6070afdfaaafb19fb4473f8","national_metadata_update_url_text":"2020-09-21: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/46c0501100a0ea0292361c753b50df07b29c1020","page_content":""},"7-2-b":{"layout":"indicator","sdg_goal":"7","indicator":"7.2.b","indicator_display":"7.2.b","indicator_sort_order":"7-2-b","permalink":"/7-2-b/","sdg_indicator":"/7-2-b/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Strom aus erneuerbaren Energiequellen","dns_indicator_definition_2020":"Der Indikator gibt den Anteil des Stroms aus erneuerbaren Energiequellen am Brutto&shy;strom&shy;ver&shy;brauch wieder.","dns_indicator_intention_2020":"Ein Umstieg auf erneuerbare Energien, die sich als nat\u00fcrliche Energiequellen st\u00e4ndig regenerieren, kann den Bedarf an fossilen Energietr\u00e4gern verringern. Dadurch w\u00fcrde sowohl die Abh\u00e4ngigkeit von Importen konventioneller Energietr\u00e4ger reduziert als auch der Aussto\u00df energetisch bedingter Emissionen verringert und damit das Ausma\u00df des Klimawandels einged\u00e4mmt. Laut Energiekonzept der Bundesregierung soll daher der Anteil des Stroms aus erneuerbaren Energiequellen gemessen am Brutto&shy;strom&shy;ver&shy;brauch bis 2020 auf mindestens 35&nbsp;% und bis 2050 auf mindestens 80&nbsp;% steigen. F\u00fcr 2030 strebt die Bundesregierung nach Klimaschutzprogramm 2030 und EEG-\u00c4nderung von Juli 2020 einen Anteil von 65&nbsp;% an. Voraussetzung hierf\u00fcr ist ein weiterer zielstrebiger, effizienter, netzsynchroner und zunehmend marktorientierter Ausbau der erneuerbaren Energien.","indicator_name":"Anteil des Stroms aus erneuerbaren Energiequellen am Brutto&shy;strom&shy;ver&shy;brauch","section":"Erneuerbare Energien","postulate":"Zukunftsf\u00e4hige Energieversorgung ausbauen","target_id":"7.2","previous":"7-2-a","next":"8-1-a","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Die Berechnung des Indikators erfolgt durch die Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien Statistik (AGEE-Stat) auf Basis unterschiedlicher amtlicher und nichtamtlicher Quellen. Der Bruttostromverbrauch umfasst die gesamte erzeugte und importierte Strommenge abz\u00fcglich des exportierten Stroms. Er setzt sich somit aus der inl\u00e4ndischen Stromerzeugung, dem Austauschsaldo \u00fcber die Landesgrenzen, dem Eigenstromverbrauch der Kraftwerke als auch den Netzverlusten zusammen. Als erneuerbare Energiequellen gelten Windenergie, Wasserkraft, solare Strahlungsenergie, Geothermie und Biomasse einschlie\u00dflich Biogas, Biomethan, Deponiegas und Kl\u00e4rgas sowie der biologisch abbaubare Anteil von Abf\u00e4llen aus Haushalten und Industrie.<br><br>Im Zeitraum von 2005 bis 2019 erh\u00f6hte sich der Anteil erneuerbarer Energien am Stromverbrauch von 10,3&nbsp;% auf 42,1&nbsp;%. Das Ziel von 35&nbsp;% bis zum Jahr 2020 wurde dabei bereits 2017 erreicht. Diese Entwicklung wurde durch gesetzliche Ma\u00dfnahmen, wie zum Beispiel das Erneuerbare-Energien-Gesetz (EEG), vorangetrieben. Das EEG verpflichtet die Netzbetreiber unter anderem, erneuerbaren Energien bei der Stromeinspeisung Vorrang zu gew\u00e4hren.<br><br>\u00c4hnlich wie bei Indikator 7.2.a ist bei der Berechnungsmethodik des Indikators zu beachten, dass der Stromau\u00dfenhandel einen direkten Einfluss auf den Nenner des Indikators, nicht aber auf den Z\u00e4hler hat.<sup>1</sup> Unabh\u00e4ngig von der Elektrizit\u00e4tsproduktion aus erneuerbaren Quellen reduzieren Nettoexporte den Bruttostromverbrauch, w\u00e4hrend Nettoimporte den Bruttostromverbrauch erh\u00f6hen. Deutschland ist seit dem Jahr 2003 zunehmend Nettoexporteur von Elektrizit\u00e4t was dazu f\u00fchrt, dass der Indikator den tats\u00e4chlichen Anteil erneuerbarer Energien am Bruttostromverbrauch im selben Zeitraum \u00fcbersch\u00e4tzt.<br><br>Seit dem Jahr 2005 stieg der Anteil erneuerbarer Energien an der Stromerzeugung insbesondere durch die zunehmende Nutzung von Windenergie, Biomasse und Photovoltaik. Zwischen 2005 und 2019 stand einer abnehmenden Stromerzeugung aus konventionellen Energietr\u00e4gern, eine um mehr als 180 Terawattstunden gesteigerte Produktion von Elektrizit\u00e4t aus regenerativen Energiequellen gegen\u00fcber. Dabei nahm die Stromerzeugung mittels Windenergie an Land und auf See von 27,8 Terawattstunden im Jahr 2005 auf knapp 126 Terawattstunden im Jahr 2019 zu. Davon steuerte die Windenergie auf See im Jahr 2019 rund 24,7 Terawattstunden bei. Die Stromerzeugung aus Photovoltaik stieg zwischen 2005 und 2019 von 1,3 Terawattstunden auf 47,5 Terawattstunden. Die Stromerzeugung aus Biomasse hat sich im gleichen Zeitraum auf 50,4 Terrawattstunden mehr als verdreifacht.<br><br><small><sup>1</sup>Dies ist ein rein mathematischer Effekt, der keine Korrelation zwischen Austauschsaldo und Bruttostromverbrauch darstellen soll.</small>","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik, Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie (BMWI)","source_organisation_1_short":"Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik, Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie (BMWI)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.erneuerbare-energien.de/EE/Navigation/DE/Service/Erneuerbare_Energien_in_Zahlen/Arbeitsgruppe/arbeitsgruppe_ee.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/ageestat.png\" alt=\"Logo Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik, Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie (BMWI)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_1":"https://www.erneuerbare-energien.de/EE/Navigation/DE/Service/Erneuerbare_Energien_in_Zahlen/Zeitreihen/zeitreihen.html","source_url_text_1":"Entwicklung der erneuerbaren Energien in Deutschland","source_active_2":true,"source_organisation_2":"L\u00e4nderarbeitskreis Energiebilanzen","source_organisation_2_short":"LAK Energiebilanzen","source_organisation_logo_2":"<a href=\"http://www.lak-energiebilanzen.de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/lakeb.png\" alt=\"Logo LAK Energiebilanzen\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_2":"http://www.lak-energiebilanzen.de/eingabe-dynamisch/?a=i200","source_url_text_2":"Energieindikatoren: Erneuerbare Energietr\u00e4ger","data_show_map":true,"data_keywords":"7-2-b,7.2.b,7.2.b","data_start_values":["a) time series","b) target (min)","a) germany (total)"],"data_footnote":"Deutschland: Stand M\u00e4rz 2020; Vorl\u00e4ufige Daten f\u00fcr 2018 und 2019; Bundesl\u00e4nder: Stand M\u00e4rz 2019, Vorl\u00e4ufiges Ergebnis f\u00fcr 2016 f\u00fcr Baden-W\u00fcrttemberg, Hamburg, Hessen, Niedersachsen, Rheinland-Pfalz, Schleswig-Holstein und Th\u00fcringen","computation_units":"Anteil am Bruttostromverbrauch, in&nbsp;%","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Strom aus erneuerbaren Energiequellen","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland insgesamt sowie Bundesl\u00e4nder","national_data_update_url_text":"2020-09-07: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/abc207b4f490d0f2c3c39bac90ae08eef9517da4","national_metadata_update_url_text":"2020-09-28: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/d6987b428fa5d9caf790d771aaddee6f4af82c67","page_content":""},"8-3-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"8","indicator":"8.3.a","indicator_display":"8.3","indicator_sort_order":"8-3-a","permalink":"/8-3-a/","sdg_indicator":"/8-3-a/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Bruttoanlageinvestitionen","dns_indicator_definition_2020":"Der Indikator zeigt den Anteil der Brutto&shy;anlage&shy;in&shy;ves&shy;titio&shy;nen am nominalen Brutto&shy;inlands&shy;produkt (das hei\u00dft in jeweiligen Preisen). Dieser Anteil wird auch als Investitionsquote bezeichnet.","dns_indicator_intention_2020":"Die zuk\u00fcnftige wirtschaftliche Leistungskraft und die Wettbewerbsf\u00e4higkeit einer Volkswirtschaft h\u00e4ngen entscheidend von den Investitionen der Unternehmen und des Staates ab. Daher ist das Ziel der Bundesregierung eine angemessene Entwicklung des Anteils der Brutto&shy;anlage&shy;in&shy;ves&shy;titio&shy;nen am Brutto&shy;inlands&shy;produkt (BIP).","indicator_name":"Verh\u00e4ltnis der Brutto&shy;anlage&shy;in&shy;ves&shy;titio&shy;nen zum BIP","section":"Wirtschaftliche Zukunftsvorsorge","postulate":"Gute Investitionsbedingungen schaffen \u2013 Wohlstand dauerhaft erhalten","target_id":"8.3","previous":"8-2-c","next":"8-4-a","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Der Wert der Bruttoanlageinvestitionen wird vom Statistischen Bundesamt ermittelt. Die Bruttoanlageinvestitionen umfassen den Zugang (also den Erwerb abz\u00fcglich der Ver\u00e4u\u00dferungen ohne Ber\u00fccksichtigung von Abschreibungen) von Anlageg\u00fctern durch gebietsans\u00e4ssige Wirtschaftseinheiten. Anlageg\u00fcter sind produzierte Verm\u00f6gensg\u00fcter, die im Produktionsprozess wiederholt oder kontinuierlich l\u00e4nger als ein Jahr eingesetzt werden sollen. Hierzu z\u00e4hlen Bauten, Ausr\u00fcstungen (Maschinen, Fahrzeuge, Ger\u00e4te), milit\u00e4rische Waffensysteme und sonstige Anlagen (geistiges Eigentum wie Investitionen in Forschung und Entwicklung, Software und Datenbanken, Urheberrechte und Suchbohrungen sowie Nutztiere und Nutzpflanzungen). Eingeschlossen sind auch wesentliche Verbesserungen an vorhandenem Anlageverm\u00f6gen. Die Bruttoanlageinvestitionen werden im Rahmen der Volkswirtschaftlichen Gesamtrechnungen (VGR) ermittelt, deren Erstellung harmonisierten europ\u00e4ischen Regeln folgt und auf allen verf\u00fcgbaren, relevanten Datenquellen basiert. Im Rahmen der Generalrevision 2019 wurden die gesamten Berechnungen der VGR grundlegend \u00fcberpr\u00fcft und \u00fcberarbeitet sowie auf das Referenzjahr 2015 umgestellt. Im Ergebnis ist das nominale BIP nach der Generalrevision 2019 im Durchschnitt etwas niedriger. Das konjunkturelle Gesamtbild ist aber weitgehend unver\u00e4ndert geblieben.<br><br>Im Jahr 2019 lag der Anteil der Bruttoanlageinvestitionen am BIP bei 21,7&nbsp;% und damit um 3,2 Prozentpunkte unterhalb des Ausgangswertes von 1991 f\u00fcr das gesamte Bundesgebiet sowie 1,4 Prozentpunkte niedriger als im Jahr 2000. Der Indikator hat sich kurz- und mittelfristig betrachtet in die richtige Richtung entwickelt; seit dem Jahr 2015 (20,0&nbsp;%) ist ein leichter Anstieg zu verzeichnen (2019: 21,7&nbsp;%). Preisbereinigt l\u00e4ge der Anteil 2019 bei 21,1&nbsp;%. Die Investitionsquote in Deutschland lag im Schnitt der letzten 10 Jahre (2010 - 2019) mit 20,4&nbsp;% unter der Investitionsquote f\u00fcr den gesamten OECD-Raum (21,0&nbsp;%). Der Abstand ist dabei geringer als noch im Zeitraum zwischen 1999 und 2008 (\u2013&nbsp;2,1 Prozentpunkte).<br><br>Der Blick auf die Zeitreihe offenbart eine wellenf\u00f6rmige Entwicklung der Investitionsquote mit R\u00fcckg\u00e4ngen zu Beginn des Jahrtausends und, nach einer leichten Erholung, nochmals im Jahr 2009 infolge der Finanzmarkt- und Wirtschaftskrise 2008/2009. Bis 2011 erholte sich die Investitionst\u00e4tigkeit und die Bruttoanlageinvestitionen \u00fcbertrafen wieder das Niveau des Vorkrisenjahres. In den Jahren 2014 bis 2019 stiegen die Bruttoanlageinvestitionen kr\u00e4ftig um insgesamt 27,2&nbsp;% und erreichten ein Niveau von 746 Milliarden Euro. Da der Anstieg des nominalen BIP im selben Zeitraum etwas geringer ausfiel (17,3&nbsp;%), erh\u00f6hte sich die Investitionsquote leicht von 20,0&nbsp;% auf 21,7&nbsp;%.<br><br>Bei den Bauinvestitionen weist der Bereich der Wohnbauten seit dem Jahr 2010 ein kr\u00e4ftiges nominales Wachstum auf (+ 69,4&nbsp;%), w\u00e4hrend die Investitionen im Bereich der Nichtwohnbauten (sowohl im Hoch- als auch im Tiefbau) im selben Zeitraum weniger stark anstiegen (+ 40,4&nbsp;%) und in den Jahren 2012 und 2015 sogar leicht r\u00fcckl\u00e4ufig waren. Die Ausr\u00fcstungsinvestitionen in jeweiligen Preisen erh\u00f6hten sich zuletzt um 4,9&nbsp;% (2018) und 1,9&nbsp;% (2019) zum Vorjahr. Die st\u00e4rksten Zuw\u00e4chse verzeichneten seit 1991 die Investitionen in Forschung und Entwicklung sowie in Software und Datenbanken. Zwischen 1991 und 2018 hat sich ihr Volumen gut verdreifacht.<br><br>Die Investitionst\u00e4tigkeit hat sich im Zeitraum von 1991 bis 2018 stark vom Produzierenden Gewerbe hin zu den Dienstleistungsbereichen verlagert. W\u00e4hrend 1991 noch 30,4&nbsp;% der neuen Anlageinvestitionen von Unternehmen des Produzierenden Gewerbes get\u00e4tigt wurden, waren dies 2018 nur noch 23,5&nbsp;%. Im Jahr 2018 entfielen auf die Dienstleistungsbereiche hingegen 75,1&nbsp;% der Anlageinvestitionen; 1991 waren es noch 67,9&nbsp;%. Der gr\u00f6\u00dfte investierende Bereich war das Grundst\u00fccks- und Wohnungswesen. Auf diesen entfielen im Jahr 2018 allein 30,8&nbsp;% der gesamten neuen Anlagen. Dem Staatssektor, dessen Investitionst\u00e4tigkeiten sich auf verschiedene Wirtschaftszweige verteilen, wurden im Jahr 2018&nbsp;11,2&nbsp;% der gesamtwirtschaftlichen Bruttoanlageinvestitionen zugerechnet.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistische \u00c4mter des Bundes und der L\u00e4nder, Stand: August 2019/Februar 2020","source_organisation_1_short":"Statistische \u00c4mter des Bundes und der L\u00e4nder","source_organisation_logo_1":"<a href=\"http://www.statistikportal.de/de/veroeffentlichungen/volkswirtschaftliche-gesamtrechnungen-der-laender\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/vwgdl.png\" alt=\"Logo Statistische \u00c4mter des Bundes und der L\u00e4nder\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Service/Bibliothek/_publikationen-fachserienliste-18.html?nn=206136","source_url_text_1":"Volkswirtschaftliche Gesamtrechnungen - Fachserie 18, Reihe 1.4","source_url_1b":"https://www.statistik-bw.de/VGRdL/tbls/tab.jsp?tbl=tab07 ","source_url_text_1b":"Volkswirtschaftliche Gesamtrechnungen der L\u00e4nder","data_show_map":true,"data_keywords":"8-3-a,8.3.a,8.3","data_start_values":null,"data_footnote":"2019 vorl\u00e4ufige Daten","computation_units":"Anteil am Bruttoinlandsprodukt, in jeweiligen Preisen, in&nbsp;%","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Brutto&shy;anlage&shy;in&shy;ves&shy;titio&shy;nen","graph_type":"bar","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland insgesamt sowie Bundesl\u00e4nder","national_data_update_url_text":"2020-09-07: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/abc207b4f490d0f2c3c39bac90ae08eef9517da4","national_metadata_update_url_text":"2020-09-23: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/64657aa01de183472d455c73c71eda9561033df3","page_content":""},"8-2-c":{"layout":"indicator","sdg_goal":"8","indicator":"8.2.c","indicator_display":"8.2.c","indicator_sort_order":"8-2-c","permalink":"/8-2-c/","sdg_indicator":"/8-2-c/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"\u00d6ffentlicher  Schuldenstand","dns_indicator_definition_2020":"Der Indikator gibt den Schuldenstand des Staates in der Abgrenzung des Maastricht-Vertrages in Relation zum Brutto&shy;inlands&shy;produkt (BIP) in jeweiligen Preisen an. Damit dient der Indikator als Ma\u00dfzahl der Staatsverschuldung.","dns_indicator_intention_2020":"Im Stabilit\u00e4ts- und Wachstumspakt der Europ\u00e4ischen Union ist der Referenzwert f\u00fcr die maximale Schuldenstandsquote auf 60&nbsp;% festgelegt. Dies ist auch die f\u00fcr diesen Bericht relevante nationale Zielwertobergrenze des Indikators.","indicator_name":"Schuldenstand","section":"Staatsverschuldung","postulate":"Staatsfinanzen konsolidieren \u2013 Generationengerechtigkeit schaffen","target_id":"8.2","previous":"8-2-ab","next":"8-3-a","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Die Schulden des Staates werden von der Bundesbank gem\u00e4\u00df Vorgaben des Maastricht-Vertrages zweimal j\u00e4hrlich basierend auf Berechnungen des Statistischen Bundesamtes ermittelt. Das Bruttoinlandsprodukt (BIP) in jeweiligen Preisen wird im Rahmen der Volkswirtschaftlichen Gesamtrechnungen (VGR) im Statistischen Bundesamt berechnet und als vorl\u00e4ufiger Wert im Januar des Folgejahres ver\u00f6ffentlicht. Im letzten Jahr fand im Rahmen der Generalrevision 2019 der VGR eine grundlegende \u00dcberpr\u00fcfung und \u00dcberarbeitung der Berechnungen statt. Im Ergebnis ist das nominale BIP nach der Generalrevision 2019 im Durchschnitt etwas niedriger. Das konjunkturelle Bild ist aber weitgehend unver\u00e4ndert geblieben.<br><br>Die Schuldenstandsquote wird sowohl von der Situation der \u00f6ffentlichen Haushalte als auch von der wirtschaftlichen Entwicklung beeinflusst. Der Indikator setzt dabei die Bestandsgr\u00f6\u00dfe Schuldenstand ins Verh\u00e4ltnis zur Stromgr\u00f6\u00dfe BIP. Bei gleichbleibenden Schulden sinkt gem\u00e4\u00df der Formel die Schuldenstandsquote daher umso schneller, je st\u00e4rker das BIP w\u00e4chst. Die Schuldenstandsquote f\u00e4llt also bei einer positiven wirtschaftlichen Entwicklung auch ohne Reduzierung der gesamten absoluten \u00f6ffentlichen Schulden. Andersrum kann die Schuldenstandsquote auch steigen, wenn sich die absoluten Schulden verringern, das BIP aber im selben Zeitraum einen st\u00e4rkeren relativen R\u00fcckgang aufweist.<br><br>Weiterhin wird im Indikator die implizite Staatsverschuldung, also die zuk\u00fcnftig zugesicherten, jedoch noch nicht geleisteten Zahlungsverpflichtungen des Staates nicht einbezogen.<br><br>Die Schuldenstandsquote in Deutschland lag zwischen den Jahren 2003 und 2018 \u00fcber dem europaweit einheitlich vorgeschriebenen Wert. Nachdem sie aufgrund der Konsolidierung der \u00f6ffentlichen Haushalte von 67,3&nbsp;% im Jahr 2005 auf 64,0&nbsp;% im Jahr 2007 zur\u00fcckgegangen war, stieg sie bis zum Jahr 2010 auf einen H\u00f6chststand von 82,4&nbsp;% an. Der Anstieg ist im Zusammenhang mit der Finanzmarkt- und Wirtschaftskrise zu sehen. Insgesamt hat sich der Schuldenstand des Staates in diesem Zeitraum von 1&nbsp;600 Milliarden um 513 Milliarden auf 2&nbsp;113 Milliarden Euro erh\u00f6ht.<br><br>In den letzten acht Jahren nahm die Schuldenstandsquote kontinuierlich ab und lag in 2019 mit 59,8&nbsp;% erstmals seit 2002 wieder unter dem Referenzwert des Maastricht-Vertrags von 60&nbsp;%. Die Deutsche Bundesbank geht jedoch bereits davon aus, dass im laufenden Jahr die Staatsschulden angesichts der COVID-19-Pandemie stark zunehmen und die Schuldenstandsquote wieder deutlich \u00fcber den Referenzwert steigen wird.<br><br>Der Bund verringerte seine Schulden erstmals im Jahr 2015 um 23,9 Milliarden Euro auf 1&nbsp;372 Milliarden Euro. Im Jahr 2019 lagen die Schulden des Bundes bei 1&nbsp;300 Milliarden Euro. Die Schulden der L\u00e4nder sanken seit ihrem H\u00f6chststand im Jahr 2012 um 77,5 Milliarden Euro auf 607 Milliarden Euro in 2019. Die Schulden der Gemeinden sind seit 2017 weiter gesunken, auf 165 Milliarden Euro (2019). Die Sozialversicherungen konnten den Schuldenstand seit 2010 um 691 Millionen Euro auf 655 Millionen Euro im Jahr 2019 reduzieren. Im Jahr 2019 entfielen rund 61&nbsp;% der gesamten Schulden auf den Bund, rund 28&nbsp;% auf die L\u00e4nder und rund 8&nbsp;% auf die Gemeinden.<br><br>Den Schulden des Staates stehen auf der Aktivseite der Verm\u00f6gensbilanz Verm\u00f6gensg\u00fcter (Sach- und Geldverm\u00f6gen) gegen\u00fcber. Die gr\u00f6\u00dften Verm\u00f6genspositionen des Staates sind die Bauten (Stra\u00dfen, Schulen, \u00f6ffentliche Geb\u00e4ude). Nach der Verm\u00f6gensrechnung des Statistischen Bundesamtes hatten die Sachanlagen im Jahr 2018 einen Verm\u00f6genswert (nach Abschreibungen) von 1&nbsp;414 Milliarden Euro. Das Geldverm\u00f6gen betrug 1&nbsp;291 Milliarden Euro (2018). Darunter bilden die Wertpapiere den gr\u00f6\u00dften Verm\u00f6genswert.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\"Logo Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_1":" https://www.destatis.de/DE/Themen/Wirtschaft/Volkswirtschaftliche-Gesamtrechnungen-Inlandsprodukt/Tabellen/eu-stabilitaetspakt-defizit-deutschland.html","source_url_text_1":"Daten zur EU-Haushalts\u00fcberwachung f\u00fcr Deutschland","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Deutsche Bundesbank, Stand: M\u00e4rz 2020","source_organisation_2_short":"Deutsche Bundesbank","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.bundesbank.de/de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/bundesbank.png\" alt=\"Logo Deutsche Bundesbank\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_2":"https://www.bundesbank.de/dynamic/action/de/statistiken/zeitreihen-datenbanken/zeitreihen-datenbank/759778/759778?listId=www_v27_web011_21a","source_url_text_2":"Verschuldung gem. Maastricht-Vertrag - Deutschland - Gesamtstaat","data_show_map":null,"data_keywords":"8-2-c,8.2.c,8.2.c","data_start_values":["a) time series","b) target (max)","a) germany (total)"],"data_footnote":null,"computation_units":"Verh\u00e4ltnis zum Bruttoinlandsprodukt in jeweiligen Preisen, in&nbsp;%","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"\u00d6ffentlicher  Schuldenstand","graph_type":"bar","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2020-09-17: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/004625d388de36b6b3cd2d4cf382a0855b2c7ef4","national_metadata_update_url_text":"2020-09-23: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/64657aa01de183472d455c73c71eda9561033df3","page_content":""},"6-1-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"6","indicator":"6.1.a","indicator_display":"6.1.a","indicator_sort_order":"6-1-a","permalink":"/6-1-a/","sdg_indicator":"/6-1-a/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Phosphor in Flie\u00dfgew\u00e4ssern","dns_indicator_definition_2020":"Der Indikator gibt den Anteil derjenigen Messstellen an, an denen die gew\u00e4ssertypischen Orientierungswerte des guten \u00f6kologischen Zustands f\u00fcr Phosphor in Flie\u00dfgew\u00e4ssern eingehalten werden.","dns_indicator_intention_2020":"Phosphor gelangt in Deutschland heute etwa je zur H\u00e4lfte aus der Landwirtschaft und aus St\u00e4dten (kommunale Kl\u00e4ranlagen und Regenwasserabl\u00e4ufe) in die Flie\u00dfgew\u00e4sser. Es ist neben der Belastung durch Nitrat einer der Gr\u00fcnde, warum es in Fl\u00fcssen, Seen und Meeren zu einer \u00dcberversorgung mit N\u00e4hrstoffen (Eutrophierung) kommt. Folgen davon sind Algenwachstum, Sauerstoffarmut bis hin zum Fischsterben oder zum Aufkommen giftiger Blaualgen. Daher wurde als Ziel f\u00fcr das Jahr 2030 festgelegt, dass die gew\u00e4ssertypischen Orientierungswerte, die in der Ober&shy;fl\u00e4chen&shy;ge&shy;w\u00e4sser&shy;ver&shy;ord&shy;nung angegeben sind, an allen Messstellen eingehalten werden.","indicator_name":"Phosphor in Flie\u00dfgew\u00e4ssern","section":"Gew\u00e4sserqualit\u00e4t","postulate":"Minderung der stofflichen Belastung von Gew\u00e4ssern","target_id":"6.1","previous":"5-1-e","next":"6-1-b","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Die Phosphorbelastung der Fl\u00fcsse wird von den Bundesl\u00e4ndern im Rahmen der \u00dcberwachung zur EG-Wasserrahmenrichtlinie gemessen. F\u00fcr den Indikator werden die Daten des \u00dcberblicksmessnetzes genutzt, das aus etwa 250 Messstellen besteht. Die Messstellen wurden meist in den Hauptstr\u00f6men der gro\u00dfen Fl\u00fcsse und an Einm\u00fcndungen bedeutender Nebengew\u00e4sser eingerichtet. Die Zusammenstellung der Daten erfolgt durch das Umweltbundesamt nach Angaben der Bund/L\u00e4nder-Arbeitsgemeinschaft Wasser (LAWA).<br><br>In den Indikator geht ein, ob der Orientierungswert an einer gegebenen Messstelle im Jahresmittel eingehalten oder unterschritten wurde, jedoch nicht wie weit das Ziel bei einer \u00dcberschreitung verfehlt wurde. Die Angaben zu den einzelnen Messstellen werden zusammengefasst dargestellt. Entsprechend h\u00e4ngt der Wert des Indikators von der Anzahl und der Repr\u00e4sentativit\u00e4t der Verteilung der Messstellen ab. Seen und andere Stillgew\u00e4sser sind durch den Indikator nicht abgedeckt.<br><br>Da die Gew\u00e4ssertypen unterschiedlich empfindlich auf N\u00e4hrstoffe wie Phosphor reagieren, variiert der exakte Orientierungswert. Der \u00fcberwiegende Teil der Flie\u00dfgew\u00e4sser hat den Orientierungswert 0,1 Milligramm Phosphor pro Liter. Bei organisch gepr\u00e4gten Fl\u00fcssen betr\u00e4gt der Orientierungswert 0,15 Milligramm pro Liter, bei Marschgew\u00e4ssern 0,3 Milligramm pro Liter und bei tidebeeinflussten \u00dcbergangsgew\u00e4ssern 0,045 Milligramm pro Liter.<br><br>Die Indikatoren zu Phosphor- und Nitratgehalt (6.1.a und 6.1.b) decken zwei wesentliche Aspekte der Gew\u00e4sserqualit\u00e4t ab. Daneben gibt es jedoch noch weitere Komponenten, wie zum Beispiel die Ausstattung der Gew\u00e4sser mit naturnahen Lebensr\u00e4umen und die Belastung mit sch\u00e4dlichen Stoffen (wie Metalle, Arzneimittel, Pflanzenschutzmittel), die ebenfalls f\u00fcr die Gew\u00e4sserqualit\u00e4t relevant sind. Phosphor gelangt im Regelfall durch den Eintrag von Phosphaten in Gew\u00e4sser.<br><br>Im Jahr 2018 lag der Jahresmittelwert bei 44&nbsp;% der Messstellen an Fl\u00fcssen unter dem Orientierungswert. 50&nbsp;% der Messstellen wiesen mittlere Konzentrationen, das hei\u00dft bis zum Doppelten des Orientierungswertes auf und rund 4&nbsp;% der Messstellen lagen im Bereich bis zum Vierfachen dieses Wertes (nicht in der Grafik dargestellt). Die \u00fcbrigen 2&nbsp;% wiesen noch h\u00f6here Konzentrationen auf.<br><br>Im Zeitverlauf hat sich der Anteil der Messstellen, die den Orientierungswert einhalten, kontinuierlich erh\u00f6ht und seit 1990 mehr als verdoppelt. Der Prozentsatz der Messstellen mit Konzentrationen bis zum Doppelten des Orientierungswertes hat sich jedoch im gleichen Zeitraum fast verdreifacht. Im Gegenzug verzeichnete der Anteil von Messstellen mit noch h\u00f6heren Werten seit Anfang der 1990er Jahre einen deutlichen R\u00fcckgang. Insbesondere die Einf\u00fchrung phosphatfreier Waschmittel und die Einf\u00fchrung von Grenzwerten f\u00fcr die Einleitung von gekl\u00e4rtem Abwasser haben die Belastung deutlich verringert.<br><br>Betrachtet man den durchschnittlichen Verlauf der letzten f\u00fcnf Jahre, so hat sich der Indikator leicht positiv entwickelt. Das Ziel, den jeweils vorgegebenen Grenzwert an allen Messstellen einzuhalten, w\u00fcrde weiterhin deutlich verfehlt.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Umweltbundesamt (UBA) nach Angaben der Bund/L\u00e4nder-Arbeitsgemeinschaft Wasser","source_organisation_1_short":"Umweltbundesamt (UBA)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/uba.png\" alt=\"Logo Umweltbundesamt (UBA)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_1":"https://www.umweltbundesamt.de/indikator-eutrophierung-von-fluessen-durch-phosphor","source_url_text_1":"Messstellen mit \u00dcberschreitung des Orientierungswertes f\u00fcr Gesamtphosphor","data_show_map":null,"data_keywords":"6-1-a,6.1.a,6.1.a","data_start_values":["a) time series","b) target (min)"],"data_footnote":null,"computation_units":"Anteil der Messstellen, an denen der Orientierungswert des guten \u00f6kologischen Zustands f\u00fcr Gesamt-Phosohor eingehalten wird, in&nbsp;%","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Phosphor in Flie\u00dfgew\u00e4ssern","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2020-09-07: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/abc207b4f490d0f2c3c39bac90ae08eef9517da4","national_metadata_update_url_text":"2020-09-25: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/fbbea97b7497667f4ffe9ad88f27e547001b2e99","page_content":""},"12-3-ab":{"layout":"indicator","sdg_goal":"12","indicator":"12.3.ab","indicator_display":"12.3.a, b","indicator_sort_order":"12-3-ab","permalink":"/12-3-ab/","sdg_indicator":"/12-3-ab/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Nachhaltige \u00f6ffentliche Beschaffung","dns_indicator_definition_2020":"Die Indikatoren zeigen Nachhaltigkeit in der Beschaffung exemplarisch anhand der Teilbereiche Papier sowie CO<sub>2</sub>-Emissionen von Kraftfahrzeugen (Kfz).<br><br>Der Indikator 12.3.a \u201eAnteil Papier mit Blauem Engel am Gesamtpapierverbrauch der unmittelbaren Bundesverwaltung\u201c bildet den Anteil von Papier mit dem Umweltsiegel Blauer Engel am Gesamtpapierverbrauch der unmittelbaren Bundesverwaltung ab.<br><br>Der Indikator 12.3.b \u201eCO<sub>2</sub>-Emissionen je Fahrleistungen der Kfz der \u00f6ffentlichen Hand\u201c setzt die CO<sub>2</sub>-Emissionen ins Verh\u00e4ltnis zu den entsprechenden Fahrleistungen.","dns_indicator_intention_2020":"Der Themenbereich Nachhaltige Beschaffung ist sehr komplex. Hier werden exemplarisch produktspezifische Indikatoren betrachtet. W\u00e4hrend f\u00fcr den Anteil von Papier mit Blauem Engel am Gesamtpapierverbrauch der unmittelbaren Bundesverwaltung ein Wert von 95&nbsp;% bis zum Jahr 2020 anvisiert ist, soll das Verh\u00e4ltnis von CO<sub>2</sub>-Emissionen je Fahrleistungen zuk\u00fcnftig weiter sinken. Die \u00f6ffentliche Hand hat einen wesentlichen Anteil an der Nachfrage von Produkten und Dienstleistungen. Die Ausrichtung der \u00f6ffentlichen Beschaffung am Leitprinzip der Nachhaltigkeit und die St\u00e4rkung von Nachhaltigkeitskriterien bei der \u00f6ffentlichen Beschaffung sollen daher als Hebel f\u00fcr die Steigerung des Angebots nachhaltiger Produkte wirken. Ziel der Bundesregierung ist es, Nachhaltigkeit in der \u00f6ffentlichen Beschaffung generell zu st\u00e4rken.","indicator_name":"Nachhaltige Beschaffung","section":"Nachhaltige Beschaffung","postulate":"Vorbildwirkung der \u00f6ffentlichen Hand f\u00fcr nachhaltige \u00f6ffentliche Beschaffung verwirklichen","target_id":"12.3","previous":"12-2-a","next":"13-1-a","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br><i>Anteil Papier mit Blauem Engel am Gesamtpapierverbrauch der unmittelbaren Bundesverwaltung</i><br><br>Die Daten f\u00fcr die Berechnung des Anteils von Papier mit Blauem Engel am Gesamtpapierverbrauch der unmittelbaren Bundesverwaltung werden durch das Monitoring des Ma\u00dfnahmenprogramms Nachhaltigkeit erhoben, das vom Bundeskanzleramt durchgef\u00fchrt und von der Kompetenzstelle f\u00fcr nachhaltige Beschaffung beim Beschaffungsamt des Bundesinnenministeriums unterst\u00fctzt wird. Der Blaue Engel ist ein Umweltzeichen f\u00fcr umweltschonende Produkte und Dienstleistungen. Bezogen auf Papier bedeutet dieses Siegel, dass die Papierfasern zu 100 Prozent aus Altpapier gewonnen werden und dass bei der Herstellung auf sch\u00e4dliche Chemikalien oder optische Aufheller verzichtet wird.<br><br>Der Anteil des Papiers mit Blauem Engel ist von 2015 bis 2018 um rund 98&nbsp;% gestiegen. Im Jahr 2015 betrug der Anteil noch 45&nbsp;% am Gesamtpapierverbrauch der unmittelbaren Bundesverwaltung und erreichte 2018 einen Wert von 89&nbsp;%. Somit folgt der Indikator der Zielsetzung des Ma\u00dfnahmenprogramms Nachhaltigkeit, den Anteil des Einsatzes von Papier mit dem Blauen Engel auf 95&nbsp;% bis 2020 zu steigern. Der Gesamtpapierverbrauch ist nach einem Anstieg um 11,5&nbsp;% im Jahr 2016 auf 1&nbsp;045,5 Millionen Blatt Papier im Jahr 2018 gesunken. Dies bedeutet eine Reduktion des Gesamtpapierverbrauchs zwischen 2015 und 2018 um 9,1&nbsp;%.<br><br>Bei dem Zeitvergleich ist zu beachten, dass es im Jahr 2018 eine methodische Anpassung bei der Definition von Papier gab. Ab dem Berichtsjahr 2018 wird ausschlie\u00dflich nichtfarbiges DIN A4 Druck- und Kopierpapier erfasst. Somit kann der R\u00fcckgang des Gesamtpapierverbrauchs zum Teil auf die methodische \u00c4nderung zur\u00fcckzuf\u00fchren sein.<br><br>Generell ist bei diesem Indikator zu beachten, dass die Aussagekraft der Verwendung von Papier mit Blauem Engel f\u00fcr den Gesamtkomplex \u201eNachhaltige Beschaffung\u201c eher gering ist. Denn Papier weist lediglich einen kleinen Anteil am monet\u00e4ren Gesamtvolumen der Beschaffung der \u00f6ffentlichen Hand auf.<br><br><i>CO<sub>2</sub>-Emissionen je Fahrleistungen der Kfz der \u00f6ffentlichen Hand</i><br><br>Die Daten f\u00fcr die Kfz der \u00f6ffentlichen Hand werden von den Umwelt\u00f6konomischen Gesamtrechnungen des Statistischen Bundesamts unter Zuhilfenahme der TREMOD-Datenbank (Transport Emission Estimation Modell) des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung bereitgestellt. Die \u00f6ffentliche Hand umfasst Bund, L\u00e4nder, Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde, Polizei, Bundesgrenzschutz, Feuerschutz und Feuerwehren.<br><br>Das Verh\u00e4ltnis zwischen den CO<sub>2</sub>-Emissionen und der Fahrleistung von Kfz der \u00f6ffentlichen Hand ist von 2015 zu 2017 um rund 2&nbsp;% von rund 184 auf 180 Gramm CO<sub>2</sub> je Kilometer gesunken. Dabei ist tendenziell eine leichte Entkoppelung von CO<sub>2</sub>-Emissionen und Fahrleistungen zu verzeichnen. So sind die CO<sub>2</sub>-Emissionen seit dem Jahr 2015 tendenziell sinkend. Die CO<sub>2</sub>-Emissionen der betrachteten KfZ der \u00f6ffentlichen Hand sanken von rund 718&nbsp;000 t auf rund 703&nbsp;000 t. Gleichzeitig verzeichneten die Fahrleistungen, das hei\u00dft die gefahrenen Kilometer, einen steigenden Trend.<br><br>Aufgrund der wenigen Beobachtungspunkte und einer methodischen \u00c4nderung in der TRE-MOD-Datenbank im Jahr 2018 ist eine abschlie\u00dfende Bewertung der Entwicklung nicht m\u00f6glich. Des Weiteren haben sich im Jahr 2018 die Fahrzeugdefinitionen ge\u00e4ndert und somit ebenfalls die Fahrzeugbest\u00e4nde. \u00c4nderungen haben sich zudem bei den Ergebnissen zu Fahrleistungen, Energieverbr\u00e4uchen und Emissionen ergeben.<br><br>Betrachtet man im Vergleich zu den Kfz der \u00f6ffentlichen Hand die Kfz der unmittelbaren Bundesverwaltung, betrugen im Jahr 2019 deren durchschnittlichen CO<sub>2</sub>-Emissionen 203,3 Gramm CO<sub>2</sub> je gefahrenen Kilometer. In der Statistik des Umweltbundesamtes ergab sich ebenfalls eine methodische Anpassung.<br><br>Die unmittelbare Bundesverwaltung umfasst die eigenen, aber rechtlich unselbstst\u00e4ndigen zentralen oder nachgeordneten Beh\u00f6rden des Bundes. Die Daten f\u00fcr die CO<sub>2</sub>-Emissionen je Fahrleistungen der Kfz der unmittelbaren Bundesverwaltung stammen vom Umweltbundesamt. Wie bei den Angaben zu den Kfz der \u00f6ffentlichen Hand werden bei der unmittelbaren Bundesverwaltung ebenfalls alle Pkw bis zu einem Gewicht von 3,5 Tonnen ber\u00fccksichtigt, allerdings nicht die leichten Nutzfahrzeuge dieser Klasse.<br><br>Zwischen 2015 und 2017 stieg der Anteil der neu angeschafften Kfz der unmittelbaren Bundesverwaltung, deren Emissionswert kleiner als 50 Gramm CO<sub>2</sub> je Kilometer ausfiel, am Gesamtvolumen der neubeschafften Kfz von 2,6 auf 4,1&nbsp;%. Im Jahr 2018 viel der Anteil auf 3,3&nbsp;% zur\u00fcck.<br><br>Der hier betrachtete Indikator bezieht sich ausschlie\u00dflich auf den Umweltaspekt der Nachhaltigkeit. Zudem werden nur diejenigen CO<sub>2</sub>-Emissionen ber\u00fccksichtigt, die im Betrieb der Fahrzeuge anfallen. Betrachtet man jedoch die ganzheitlichen Lebenszykluskosten, fallen in den Prozessen der Produktion und Entsorgung ebenfalls Treibhausgasemissionen an, die f\u00fcr einen aussagekr\u00e4ftigen Indikator zu ber\u00fccksichtigen w\u00e4ren. Dar\u00fcber hinaus ist die Nachhaltigkeit der Elektromobilit\u00e4t davon abh\u00e4ngig, inwiefern der verwendete Strom aus herk\u00f6mmlichen oder regenerativen Quellen stammt.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\"Logo Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung (Ifeu)","source_organisation_2_short":"Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung (Ifeu)","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.ifeu.de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/ifeu.png\" alt=\"Logo Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung (Ifeu)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_active_3":true,"source_organisation_3":"Umweltbundesamt (UBA)","source_organisation_3_short":"Umweltbundesamt (UBA)","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/uba.png\" alt=\"Logo Umweltbundesamt (UBA)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_active_4":true,"source_organisation_4":"Kompetenzstelle f\u00fcr nachhaltige Beschaffung","source_organisation_4_short":"Kompetenzstelle f\u00fcr nachhaltige Beschaffung","source_organisation_logo_4":"<a href=\"http://www.nachhaltige-beschaffung.info/DE/Home/home_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/knb.png\" alt=\"Logo Kompetenzstelle f\u00fcr nachhaltige Beschaffung\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","data_show_map":null,"data_keywords":"12-3-ab,12.3.ab,12.3.a, b","data_start_values":["a) time series","b) target (min)","a) recycled paper bearing the blue angel label as a proportion of the total paper consumption of the federal administration","b) co2 emissions per mileage of motor vehicles of the public sector"],"data_footnote":"2018: Methodischer Bruch - Daten sind eingeschr\u00e4nkt vergleichbar","computation_units":"2015=100","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Nachhaltige \u00f6ffentliche Beschaffung","graph_type":"line","graph_min_value":80,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2020-09-23: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/26831f25108535594f02c30a42db1fc396615395","national_metadata_update_url_text":"2020-09-21: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/46c0501100a0ea0292361c753b50df07b29c1020","page_content":"<div>                           \n  <div class=\"my-header\">                           \n    <h3>a) Anteil Papier mit Blauem Engel am Gesamtpapierverbrauch der unmittelbaren Bundesverwaltung                           \n    </h3>                           \n  </div>                           \n</div>                           \n<div>                           \n  <div class=\"my-header\">                           \n    <h3>b) CO<sub>2</sub>-Emissionen je Fahrleistungen der Kfz der \u00f6ffentlichen Hand                           \n    </h3>                           \n  </div>                           \n</div>"},"13-1-b":{"layout":"indicator","sdg_goal":"13","indicator":"13.1.b","indicator_display":"13.1.b","indicator_sort_order":"13-1-b","permalink":"/13-1-b/","sdg_indicator":"/13-1-b/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Deutsche Zahlungen vorrangig an Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4nder zur Klimafinanzierung","dns_indicator_definition_2020":"Der Indikator umfasst die Finanzierung von Ma\u00dfnahmen zur Reduktion von Treibhausgasen, zur Anpassung an den Klimawandel sowie klimarelevante Ma\u00dfnahmen zum Erhalt der Biodiversit\u00e4t und zum Waldschutz (Projekte zum Schutz, nachhaltiger Nutzung und Wiederaufforstung von Wald im Rahmen des REDD+ Regelwerks). Die Ma\u00dfnahmen erfolgen vorrangig in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern und werden aus deutschen Haushaltsmitteln (einschlie\u00dflich der Schenkungs\u00e4quivalente von Entwicklungskrediten) finanziert.","dns_indicator_intention_2020":"Absicht der Bundesregierung ist es, ihre internationale Klima&shy;finan&shy;zie&shy;rung bis 2020 auf vier Milliarden Euro aus Haushaltsmitteln und Schenkungs\u00e4quivalente aus Entwicklungskrediten zu erh\u00f6hen und somit den Sollwert von zwei Milliarden Euro des Jahres 2014 zu verdoppeln. In den Entscheidungen, welche das Klimaabkommen von Paris begleiteten, wurde die Zusage der Industriel\u00e4nder von 2009 bekr\u00e4ftigt, ab dem Jahr 2020 bis 2025 gemeinsam 100 Milliarden US-Dollar aus \u00f6ffentlichen und durch \u00f6ffentliche Mittel mobilisierten privaten Quellen f\u00fcr den Klimaschutz und die Anpassung an den Klimawandel in Entwick&shy;lungs&shy;l\u00e4ndern bereitzustellen.","indicator_name":"Internationale Klima&shy;finan&shy;zie&shy;rung zur Reduktion von Treibhausgasen und zur Anpassung an den Klimawandel","section":"Klimaschutz","postulate":"Beitrag zur internationalen Klimafinanzierung leisten","target_id":"13.1b","previous":"13-1-a","next":"14-1-a","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Die Daten des Indikators sind der Berichterstattung zur EU-Verordnung \u00fcber ein System f\u00fcr die \u00dcberwachung von Treibhausgasen entnommen. Datenquelle der j\u00e4hrlich erhobenen Daten ist das Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ), das in diesem Kontext auch \u00fcber die Klimafinanzierung anderer Bundesministerien berichtet. Dabei werden f\u00fcr die Berechnung der Ausgaben f\u00fcr bilaterale Klimafinanzierung die Zusagen, f\u00fcr multilaterale Klimafinanzierung sowie f\u00fcr Beitr\u00e4ge zu Energie- und Klimafonds die tats\u00e4chlichen Auszahlungen zugrunde gelegt. Der Indikator beinhaltet dar\u00fcber hinaus die anteilig zuzurechnende Klimafinanzierung, welche sich aus deren Beitr\u00e4gen zu multilateralen Fonds bei Entwicklungsbanken ergibt. Sofern die Klimafinanzierung schwerpunktm\u00e4\u00dfig Entwicklungsl\u00e4ndern zugutekommt, ist diese Teil der \u00f6ffentlichen Entwicklungsausgaben (siehe Indikator 17.1).<br><br>Im Jahr 2018 wurden aus Deutschen Haushaltsmitteln 3,37 Milliarden Euro f\u00fcr die internationale Klimafinanzierung zur Reduzierung von Treibhausgasen und zur Anpassung an den Klimawandel zugesagt beziehungsweise bereitgestellt. Im Vergleich zum Vorjahr, in dem die Klimafinanzierung 3,65 Milliarden Euro betrug, ist ein R\u00fcckgang um 7,7&nbsp;% zu verzeichnen. Die Soll-Vorgabe f\u00fcr das Jahr 2018 wird knapp unterschritten. 40&nbsp;% der Klimafinanzierungsmittel flossen 2018 in die Emissionsminderung und 32&nbsp;% in die Anpassung an den Klimawandel. Mit den verbleibenden 28&nbsp;% wurden bereichs\u00fcbergreifende Projekte finanziert. Da diese auch minderungs- oder anpassungsrelevant sind, ergibt sich in Summe, dass \u2013 wie in den Jahren zuvor \u2013 auch 2018 mehr Mittel f\u00fcr Minderungsvorhaben (54&nbsp;%) als f\u00fcr Anpassungsvorhaben (46&nbsp;%) aufgewendet wurden.<br><br>\u00dcber multilaterale Kan\u00e4le wurden 17&nbsp;% (568 Millionen Euro) der Klimafinanzierung im Jahr 2018 bereitgestellt. Davon k\u00f6nnen Deutschland 200 Millionen Euro zugerechnet werden. Diese ergeben sich auf Basis der deutschen Beitr\u00e4ge zu den multilateralen Fonds bei Entwicklungsbanken.<br><br>Neben der \u00f6ffentlichen Klimafinanzierung aus Haushaltsmitteln stellen die Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau und die Deutsche Entwicklungsgesellschaft ebenfalls klimabezogene Kredite aus Marktmitteln bereit. Diese stellen die \u201emobilisierte \u00f6ffentliche Klimafinanzierung\u201c dar und sind nicht im Indikator enthalten. Im Jahr 2018 umfassten die so mobilisierten Ressourcen rund 3,25 Milliarden Euro im Vergleich zu 3,1 Milliarden Euro aus dem Vorjahr. Auch hier wurden mehr Mittel f\u00fcr Minderungsvorhaben (83&nbsp;%) als f\u00fcr Anpassungsvorhaben (17&nbsp;%) aufgewendet.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)","source_organisation_1_short":"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bmz.de/de/index.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/bmz.png\" alt=\"Logo Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_1":"http://www.bmz.de/de/themen/klimaschutz/klimafinanzierung/index.html","source_url_text_1":"Klimafinanzierung","data_show_map":null,"data_keywords":"13-1-b,13.1.b,13.1.b","data_start_values":["a) time series","b) target (min)"],"data_footnote":null,"computation_units":"Milliarden Euro","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Deutsche Zahlungen vorrangig an Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4nder zur Klima&shy;finan&shy;zie&shy;rung","graph_type":"bar","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":null,"national_data_update_url_text":"2020-09-17: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/004625d388de36b6b3cd2d4cf382a0855b2c7ef4","national_metadata_update_url_text":"2020-09-21: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/46c0501100a0ea0292361c753b50df07b29c1020","page_content":""},"5-1-bc":{"layout":"indicator","sdg_goal":"5","indicator":"5.1.bc","indicator_display":"5.1.b, c","indicator_sort_order":"5-1-bc","permalink":"/5-1-bc/","sdg_indicator":"5-1-b","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Frauen in F\u00fchrungspositionen","dns_indicator_definition_2020":"Der Indikator 5.1.b zeigt den Anteil von Frauen in Aufsichtsr\u00e4ten der b\u00f6rsennotierten und voll mit&shy;bestim&shy;mungs&shy;pflich&shy;tigen Unternehmen.<br><br>Der Indikator 5.1.c zeigt den Anteil von Frauen an F\u00fchrungs&shy;po&shy;si&shy;tio&shy;nen im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes.","dns_indicator_intention_2020":"Frauen sind ebenso qualifiziert wie M\u00e4nner und dennoch in den F\u00fchrungs&shy;po&shy;si&shy;tio&shy;nen der deutschen Wirtschaft, vor allem im Top-Management, unterrepr\u00e4sentiert. Gleiches gilt auch f\u00fcr den Anteil an F\u00fchrungs&shy;po&shy;si&shy;tio&shy;nen im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes. Derzeitiges Ziel ist, dass der Anteil von Frauen in Aufsichtsr\u00e4ten der b\u00f6rsennotierten und voll mit&shy;bestim&shy;mungs&shy;pflich&shy;tigen Unternehmen bis zum Jahr 2030 auf 30&nbsp;% erh\u00f6ht werden soll. Gem\u00e4\u00df Koalitionsvertrag soll die gleichberechtigte Teilhabe von Frauen und M\u00e4nnern in Leitungsfunktionen des \u00f6ffentlichen Dienstes bis 2025 erreicht werden.","indicator_name":"Frauen in F\u00fchrungs&shy;po&shy;si&shy;tio&shy;nen in der Wirtschaft sowie im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes","section":"Gleichstellung","postulate":"Gleichstellung in der Gesellschaft f\u00f6rdern","target_id":"5.1x","previous":"5-1-a","next":"5-1-d","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br><i>Anteil von Frauen in Aufsichtsr\u00e4ten der b\u00f6rsennotierten und voll mitbestimmungspflichtigen Unternehmen</i><br><br> Der Indikator erfasst den Anteil von Frauen in den Aufsichtsr\u00e4ten von Aktiengesellschaften und Kommanditgesellschaften auf Aktien mit mehr als 2&nbsp;000 Besch\u00e4ftigten sowie Europ\u00e4ischen Aktiengesellschaften (SE) und b\u00f6rsennotierten Unternehmen, die parit\u00e4tisch mitbestimmt sind. Als Datengrundlagen dienen die Ver\u00f6ffentlichungen von Ergebnissen der Wahlen in Hauptversammlungen von b\u00f6rsennotierten und voll mitbestimmungspflichtigen Unternehmen, die vom Verein \u201eFrauen in die Aufsichtsr\u00e4te\u201c (FidAR) ausgewertet werden. <br><br>Der durchschnittliche Frauenanteil der Aufsichtsr\u00e4te dieser Unternehmen lag im Januar 2020 bei 35,2&nbsp;%. Im Januar 2015 waren es noch 21,3&nbsp;%. Der angestrebte Anteil von 30&nbsp;% wurde bereits im Jahr 2018 und damit bereits zw\u00f6lf Jahre vor der in der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie gesetzten Frist erreicht. Im gleichen Zeitraum erh\u00f6hte sich der Frauenanteil in den Vorst\u00e4nden dieser Unternehmen von 4,9&nbsp;% auf 11,5&nbsp;%. Da gem\u00e4\u00df dem \u201eGesetz f\u00fcr die gleichberechtigte Teilhabe von Frauen und M\u00e4nnern an F\u00fchrungspositionen\u201c seit dem Jahr 2015 in allen neu gew\u00e4hlten Aufsichtsr\u00e4ten der genannten Unternehmen mindestens 30&nbsp;% der Aufsichtsratsposten mit Frauen zu besetzen sind, war bei Gesetzeskonformit\u00e4t dieser Anstieg zu erwarten. <br><br>Ein Gro\u00dfteil der Unternehmen in Deutschland und die Mehrzahl der F\u00fchrungspositionen in der Wirtschaft werden mit der zugrunde gelegten Definition ausgeschlossen. Zum einen umfasst der Berichtskreis der Definition entsprechend aktuell 105 Unternehmen. Wohingegen es laut Unternehmensregister knapp 3,5 Millionen rechtliche Einheiten in Deutschland insgesamt gibt. Zum anderen stellen die knapp 1&nbsp;600 von FidAR bisher betrachteten Aufsichtsratsposten bei insgesamt 816&nbsp;000 F\u00fchrungskr\u00e4ften gem\u00e4\u00df Verdienststrukturerhebung im Jahr 2014 einen kleinen Ausschnitt der F\u00fchrungspositionen in der Wirtschaft dar. Die Zahlen verdeutlichen, dass mit der Betrachtung der Aufsichtsgremien lediglich ein Teil der F\u00fchrungspositionen in einem Unternehmen abgebildet wird. <br><br>Laut Internationaler Standardklassifikation der Berufe (ISCO) sind F\u00fchrungskr\u00e4fte alle Personen, die die Gesamtaktivit\u00e4ten von Unternehmen, Regierungen und anderen Organisationen oder von internen Organisationseinheiten planen, steuern, koordinieren und bewerten sowie Richtlinien, Gesetze, Regeln und Vorschriften \u00fcberpr\u00fcfen und bewerten. Dies schlie\u00dft die T\u00e4tigkeiten in Aufsichtsr\u00e4ten mit ein. Wird die ISCO-Klassifikation zugrunde gelegt, waren von den insgesamt 816&nbsp;000 F\u00fchrungspositionen in der Wirtschaft (alle Unternehmen ab einem Besch\u00e4ftigten) im Jahr 2014 knapp 21&nbsp;% mit Frauen besetzt. <br><br><i>Anteil von Frauen in F\u00fchrungspositionen im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes</i><br><br>Als Datengrundlage f\u00fcr den Indikator dienen die Ergebnisse der internen Gleichstellungsstatistik aller Dienststellen des Bundes nach Bundesgleichstellungsgesetz. Seit 2015 wird die Statistik alle zwei Jahre zum Stichtag 30. Juni durch das Statistische Bundesamt im Auftrag des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend erstellt. Vorher wurde die Statistik j\u00e4hrlich erstellt.<br><br>Der Frauenanteil an F\u00fchrungspositionen im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes lag im Jahr 2017 bei 35,2&nbsp;%. Im Jahr 2000 lag der Anteil bei 19,5&nbsp;%. Dies ist eine Steigerung des Anteils seit 2000 um 58&nbsp;%. <br><br>Der Fokus des Indikators richtet sich auf die Besch\u00e4ftigten in F\u00fchrungspositionen aller Dienststellen des Bundes. In die Betrachtung einbezogen werden alle vollzeit-, teilzeitbesch\u00e4ftigten und aufgrund von Familien- oder Pflegeaufgaben beurlaubten oder vollst\u00e4ndig freigestellten Besch\u00e4ftigte. Die Dienststellen des Bundes umfassen die obersten Bundesbeh\u00f6rden, die nachgeordneten Bundesbeh\u00f6rden und -gerichte sowie die K\u00f6rperschaften, Anstalten und Stiftungen des \u00f6ffentlichen Rechts des Bundes. <br><br>Der in der Gleichstellungsstatistik verwendete Begriff F\u00fchrungsposition weicht von der oben genannten ISCO-Definition ab und ist ebenfalls nicht gesetzlich definiert. Ein Vergleich zwischen den unterschiedlichen Statistiken ist daher lediglich begrenzt m\u00f6glich. Unter F\u00fchrungspersonal werden in der Gleichstellungsstatistik diejenigen Personen gefasst, die mit Vorgesetzten- und Leitungsaufgaben in den Dienststellen betraut sind. In den Bundesministerien finden sich beispielsweise F\u00fchrungspositionen in Form von Referatsleitungen bis Staatssekt\u00e4rinnen und Staatssekret\u00e4ren unter den Besch\u00e4ftigten des h\u00f6heren Dienstes. In anderen Dienststellen k\u00f6nnen F\u00fchrungspositionen dar\u00fcber hinaus auf Besch\u00e4ftigte im gehobenen oder mittleren Dienst \u00fcbertragen werden.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Frauen in die Aufsichtsr\u00e4te e.V. (FidAR)","source_organisation_1_short":"Frauen in die Aufsichtsr\u00e4te e.V. (FidAR)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.fidar.de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/fidar.png\" alt=\"Logo Frauen in die Aufsichtsr\u00e4te e.V. (FidAR)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_1":"https://www.fidar.de/wob-indizes-studien/wob-index-185/studie-zum-wob-index-185.html","source_url_text_1":"Studie zum WoB-Index","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_2_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\"Logo Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","data_show_map":null,"data_keywords":"5-1-bc,5.1.bc,5.1.b, c","data_start_values":["a) time series","b) target (min)","b) women on supervisory boards of listed companies and companies subject to full co-determination","c) women in leading positions in the federal civil service"],"data_footnote":"Frauen in Aufsichtsr\u00e4ten: 2015 bis 2020 - Stand: Januar des jeweiligen Jahres. Frauen im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes - Stand: 30.06. des jeweiligen Jahres. Daten f\u00fcr 2016 interpoliert. ","computation_units":"Anteil von Frauen, in&nbsp;%","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Frauen in F\u00fchrungs&shy;po&shy;si&shy;tio&shy;nen","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2020-09-28: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/477a1c9e4024b5f706623fb0a4382d3908299324","national_metadata_update_url_text":"2020-09-28: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/db1f6eb28871b6acbf6e6570e8cd233d75126509","page_content":"<div>                           \n  <div class=\"my-header\">                           \n    <h3>b) Wirtschaft                           \n    </h3>                           \n  </div>                           \n</div>                           \n<div>                           \n  <div class=\"my-header\">                           \n    <h3>c) \u00d6ffentlicher Dienst des Bundes                           \n    </h3>                           \n  </div>                           \n</div>\n"},"15-3-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"15","indicator":"15.3.a","indicator_display":"15.3","indicator_sort_order":"15-3-a","permalink":"/15-3-a/","sdg_indicator":"/15-3-a/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Zahlungen an Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4nder f\u00fcr den nachgewiesenen Erhalt bzw. Wiederaufbau von W\u00e4ldern unter dem REDD+-Regelwerk","dns_indicator_definition_2020":"Der Indikator zeigt die ergebnisbasierten Auszahlungen Deutschlands an Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4nder f\u00fcr den nachgewiesenen Erhalt beziehungsweise Wiederaufbau von W\u00e4ldern unter dem REDD+-Regelwerk.","dns_indicator_intention_2020":"Die Vermeidung von Entwaldung und Walddegradierung (Sch\u00e4digung), eine nachhaltige Waldbewirtschaftung sowie der Wiederaufbau von W\u00e4ldern und Aufforstung tragen mittelbar und unmittelbar zur Minderung des CO<sub>2</sub>-Aussto\u00dfes und zur Speicherung von Kohlenstoff bei. Das REDD+-Regelwerk sieht vor, dass ergebnisbasierte Zahlungen f\u00fcr messbare und nachgewiesene CO<sub>2</sub>-Emissionsminderungen geleistet werden. Ziel ist es, diese Zahlungen von Deutschland an Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4nder bis 2030 zu steigern.","indicator_name":"Erhalt bzw. Wiederaufbau von W\u00e4ldern in Entwick&shy;lungs&shy;l\u00e4ndern unter dem REDD+-Regelwerk","section":"W\u00e4lder","postulate":"Entwaldungen vermeiden","target_id":"15.3","previous":"15-2-a","next":"16-1-a","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>REDD+ (Reducing Emissions from Deforestation and Forest Degradation) ist ein internationales Konzept, welches Regierungen und lokale Gemeinschaften in Entwicklungsl\u00e4ndern finanziell daf\u00fcr belohnt, dass sie die Entwaldung und damit Emissionen nachweislich reduzieren. Die ausgezahlten Betr\u00e4ge orientieren sich dabei am Umfang der ermittelten reduzierten Emissionen beziehungsweise des gespeicherten Kohlenstoffes. Doppelz\u00e4hlungen werden durch die verpflichtende Einrichtung eines Registers vermieden, in welchem die Emissionsreduktionen eines Landes und entsprechende Zahlungen vermerkt werden.<br><br>REDD+-Gelder sollen nur ausgezahlt werden, wenn die Entwaldung nachweislich reduziert wurde \u2013 sie sind also ergebnisbasiert konzipiert. Dadurch k\u00f6nnten sich Schwankungen des Indikators im Zeitverlauf ergeben. Durch das notwendige Monitoring, Reporting und die Verifizierung der Entwaldungszahlen entsteht ein Zeitverzug von mindestens 1,5 Jahren bis zur Auszahlung.<br><br>In der Entwicklung des Indikators ist kein eindeutiger Trend erkennbar. Im Betrachtungszeitraum 2009 bis 2019 entwickelte sich der Indikator sehr ungleichm\u00e4\u00dfig. Nach einem Anstieg von 3,0 Millionen Euro im Jahr 2009 auf 20,0 Millionen Euro im Jahr 2010 sanken die Zahlungen im Jahr 2011 auf 12,0 Millionen Euro, um anschlie\u00dfend auf 36,3 Millionen Euro im Jahr 2013 stark zu steigen. In den beiden darauffolgenden Jahren gingen die Zahlungen zur\u00fcck und lagen im Jahr 2015 mit 15,7 Millionen Euro unter dem Niveau von 2010, um in den Jahren 2016 und 2017 wieder kr\u00e4ftig anzusteigen. Mit 68,0 Millionen Euro lagen die Zahlungen im Jahr 2017 auf dem bisherigen H\u00f6chstwert und haben sich im Vergleich zum Jahr 2013 nahezu verdoppelt. Im Jahr 2018 sind die Zahlungen leicht auf 63,0 Millionen Euro zur\u00fcckgegangen. 2019 blieben die Zahlungen nahezu konstant bei 63,5 Millionen Euro. Von diesem Betrag flossen 50,0 Millionen Euro (78,7&nbsp;%) an das multilaterale Programm \u201eForest Carbon Partnership Facility\u201c (FCPF), welches von der Weltbank verwaltet wird. Die verbleibenden 13,5 Millionen Euro (21,3&nbsp;%) flossen in das bilaterale \u201eREDD Early Movers Programm\u201c. Bez\u00fcglich des \u201eAmazonienfonds f\u00fcr Wald- und Klimaschutz\u201c erfolgten 2018 und 2019 keine Auszahlungen.<br><br>Der Indikator stellt einen Teil \u2013 und zwar ausschlie\u00dflich die ergebnisbasierte REDD+-Finanzierung \u2013 der \u00f6ffentlichen Entwicklungsausgaben f\u00fcr den Erhalt, die nachhaltige Bewirtschaftung und den Wiederaufbau von W\u00e4ldern dar. Daneben zahlt das BMZ auch in den FCPF Readiness Fund ein. Insgesamt beliefen sich die Gesamtzusagen f\u00fcr das waldrelevante Portfolio des BMZ \u2013 sowohl bilateral als auch multilateral \u2013 f\u00fcr das Jahr 2019 auf 660,4 Millionen Euro. Zahlungen unter dem REDD+-Regelwerk sind auch Bestandteil der Klimafinanzierung (Indikator 13.1.b).<br><br>Datenquellen f\u00fcr den Indikator sind die Finanzberichte des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung sowie des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit. Die Daten werden seit 2008 j\u00e4hrlich erfasst.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)","source_organisation_1_short":"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bmz.de/de/index.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/bmz.png\" alt=\"Logo Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","data_show_map":null,"data_keywords":"15-3-a,15.3.a,15.3","data_start_values":null,"data_footnote":"Finanzierungsbeitr\u00e4ge vor 2013 sind in Antizipierung des REDD+-Regelwerks erfolgt.","computation_units":"Millionen Euro","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Zahlungen an Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4nder f\u00fcr den nachgewiesenen Erhalt bzw. Wiederaufbau von W\u00e4ldern unter dem REDD+-Regelwerk","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":null,"national_data_update_url_text":"2020-09-17: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/ca633c291e318d340135627ea24c67937c3dfc69","national_metadata_update_url_text":"2020-09-21: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/46c0501100a0ea0292361c753b50df07b29c1020","page_content":""},"3-2-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"3","indicator":"3.2.a","indicator_display":"3.2.a","indicator_sort_order":"3-2-a","permalink":"/3-2-a/","sdg_indicator":"/3-2-a/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Emissionen von Luftschadstoffen","dns_indicator_definition_2020":"Der Indikator stellt den Mittelwert der Indizes der nationalen Emissionen der f\u00fcnf Luftschadstoffe Schwefeldioxid (SO<sub>2</sub>), Stickstoffoxid (NO<sub>x</sub>), Ammoniak (NH<sub>3</sub>), fl\u00fcchtige organische Verbindungen (NMVOC) und Feinstaub (PM<sub>2,5</sub>) dar.","dns_indicator_intention_2020":"Luftverunreinigungen beeintr\u00e4chtigen nicht nur die Gesundheit der Menschen, sondern auch \u00d6kosysteme und Artenvielfalt. Die Emissionen von Luftschadstoffen sollen daher bis zum Jahr 2030 um 45&nbsp;% gegen\u00fcber dem Jahr 2005 sinken. Um die Entwicklung sowohl gesundheitlicher als auch \u00f6kosystemischer Belastungen abbilden zu k\u00f6nnen, wurden die in Deutschland freigesetzten Emissionen von SO<sub>2</sub>, NO<sub>x</sub>, NH<sub>3</sub>, NMVOC und PM<sub>2,5</sub> zu einem Indikator zusammengefasst.","indicator_name":"Emissionen von Luftschadstoffen","section":"Luftbelastung","postulate":"Gesunde Umwelt erhalten","target_id":"3.2","previous":"3-1-f","next":"3-2-b","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Deutschland hat sich gegen\u00fcber der Europ\u00e4ischen Union verpflichtet, den Aussto\u00df der einzelnen Luftschadstoffe bis 2030 wie folgt zu reduzieren: Schwefeldioxid um 58&nbsp;%, Stickstoffoxid um 65&nbsp;%, Ammoniak um 29&nbsp;%, fl\u00fcchtige organische Verbindungen um 28&nbsp;% und Feinstaub um 43&nbsp;%. Darauf basierend wurde vom Umweltbundesamt als Zielwert ein ungewichtetes, arithmetisches Mittel der einzelnen Reduktionen der genannten Luftschadstoffe errechnet. Die Ver\u00e4nderungsraten der einzelnen Luftschadstoffe werden gleichwertig miteinander verrechnet. Das bedeutet, dass unabh\u00e4ngig von den separaten Reduktionszielen steigende Emissionen einzelner Schadstoffe bei diesem Indikator durch st\u00e4rkere Eind\u00e4mmung der Emissionen anderer Schadstoffe kompensiert werden k\u00f6nnen. <br><br>Die Daten werden j\u00e4hrlich vom Umweltbundesamt mittels verschiedener Quellen berechnet. Sie dienen als Basis f\u00fcr die Berichtspflicht nach der Genfer Luftreinhaltekonvention (CLRTAP) und der NEC-Richtlinie. Im Rahmen der Umwelt\u00f6konomischen Gesamtrechnungen des Statistischen Bundesamtes werden die Daten weiter aufbereitet. So werden die Emissionen unter anderem nach verschiedenen Produktionsbereichen und privaten Haushalten ausgewiesen.<br><br>Die Emissionen von Luftschadstoffen insgesamt gingen bis zum Jahr 2018 um 24,7&nbsp;% im Vergleich zu 2005 zur\u00fcck. Damit bewegte sich der Indikator in die angestrebte Richtung und w\u00fcrde bei gleichbleibender Entwicklung das Ziel f\u00fcr 2030 erreichen. Der Aussto\u00df der einzelnen Schadstoffe ver\u00e4nderte sich im Zeitraum 2005 bis 2018 jedoch in unterschiedlichem Ma\u00dfe.<br><br>Die Emissionen von fl\u00fcchtigen organischen Verbindungen (NMVOC), welche vornehmlich beim industriellen Gebrauch von L\u00f6sungsmitteln entstehen, konnten im angegebenen Zeitraum mit 24,6&nbsp;% deutlich reduziert werden. Damit kann die angestrebte Reduktion um 28&nbsp;% bis 2030 erreicht werden.<br><br>Im angegebenen Zeitraum verringerten sich die Emissionen von Feinstaub (PM<sub>2,5</sub>) um 31,5&nbsp;%. Bei Fortsetzung der durchschnittlichen j\u00e4hrlichen Entwicklung w\u00fcrde das angestrebte Reduktionsziel ebenfalls erreicht werden. Der gr\u00f6\u00dfte Teil der Feinstaub-Emissionen entfiel 2018 auf die Industrie mit 29,3&nbsp;%. 24,1&nbsp;% stammten von Haushalten und Kleinverbrauchern und entstanden insbesondere bei der W\u00e4rmeerzeugung. Auf den Verkehr entfielen 25,5&nbsp;% der Feinstaubemissionen und damit 10,6 Prozentpunkte weniger als 2005.<br><br>Die Emissionen von Stickstoffoxiden (NO<sub>x</sub>) verringerten sich bis 2018, verglichen mit 2005, um 27,0&nbsp;% und damit in die angestrebte Richtung. Die durchschnittliche Reduktion der letzten Jahre w\u00fcrde jedoch nicht reichen, um das gesetzte Ziel zu erreichen. Der Hauptanteil an Stickstoffoxiden wurde 2018 vor allem im Verkehr und in der Energiewirtschaft emittiert. <br><br>Die Emissionen von Schwefeldioxid (SO<sub>2</sub>), welche haupts\u00e4chlich in der Energiewirtschaft entstehen, sind im betrachteten Zeitraum um 39,5&nbsp;% gesunken. Diese Emissionen entwickelten sich in die angestrebte Richtung. Die durchschnittliche Reduktion der letzten Jahre w\u00fcrde gen\u00fcgen, um das gesetzte Ziel zu erreichen. <br><br>Die Emissionen von Ammoniak (NH<sub>3</sub>) sanken im Zeitraum von 2005 bis 2018 um 0,8&nbsp;% und verharren auf gleichbleibend hohem Niveau. Die Stagnation ist haupts\u00e4chlich auf die Ausbringung von G\u00e4rresten aus der Verg\u00e4rung von Energiepflanzen zur\u00fcckzuf\u00fchren. Nach Berechnungen des Umweltbundesamtes stammten 95,3&nbsp;% aller inl\u00e4ndischen Ammoniakemissionen im Jahr 2018 aus der landwirtschaftlichen Produktion, insbesondere der Tierhaltung. ","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Umweltbundesamt (UBA)","source_organisation_1_short":"Umweltbundesamt (UBA)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/uba.png\" alt=\"Logo Umweltbundesamt (UBA)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_1":"https://www.umweltbundesamt.de/bild/index-der-luftschadstoff-emissionen","source_url_text_1":"Index der Luftschadstoff-Emissionen","data_show_map":null,"data_keywords":"3-2-a,3.2.a,3.2.a","data_start_values":["a) time series","b) target (max)","air pollutants overall"],"data_footnote":"Schwefeldioxid (SO&#8322;), Stickstoffoxide (NO&#8339;), Ammoniak (NH&#8323;), fl\u00fcchtige organische Verbindungen (NMVOC) und Feinstaub (PM&#8322;,&#8325;), gemittelter Index der Messzahlen","computation_units":"2005 = 100","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Emissionen von Luftschadstoffen","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2020-09-07: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/db394d75dcdb456ff6070afdfaaafb19fb4473f8","national_metadata_update_url_text":"2020-09-21: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/46c0501100a0ea0292361c753b50df07b29c1020","page_content":""},"17-1-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"17","indicator":"17.1.a","indicator_display":"17.1","indicator_sort_order":"17-1-a","permalink":"/17-1-a/","sdg_indicator":"/17-1-a/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Anteil der \u00f6ffentlichen Entwicklungsausgaben am Bruttonationaleinkommen","dns_indicator_definition_2020":"Der Indikator umfasst den Anteil der \u00f6ffentlichen Entwick&shy;lungs&shy;ausga&shy;ben (Official Development Assistance, ODA) im Verh\u00e4ltnis zum Brutto&shy;natio&shy;nal&shy;ein&shy;kommen (BNE).","dns_indicator_intention_2020":"Mit ihrer Entwicklungs&shy;zusammen&shy;arbeit tragen die Geber dazu bei, die weltweite Armut zu mindern, humanit\u00e4re Notlagen zu lindern, den Frieden zu sichern, Demokratie zu verwirklichen sowie die Globalisierung gerecht zu gestalten und die Umwelt zu sch\u00fctzen. Um dieser Verantwortung gerecht zu werden, will die Bundesregierung das urspr\u00fcnglich 1970 von der Generalversammlung der Vereinten Nationen festgelegte Ziel, den Anteil \u00f6ffentlicher Entwick&shy;lungs&shy;ausga&shy;ben am Brutto&shy;natio&shy;nal&shy;ein&shy;kommen (ODA-Quote) auf 0,7&nbsp;% zu steigern, bis zum Jahr 2030 erreichen.","indicator_name":"Anteil \u00f6ffentlicher Entwick&shy;lungs&shy;ausga&shy;ben am Brutto&shy;natio&shy;nal&shy;ein&shy;kommen","section":"Entwicklungszusammenarbeit","postulate":"Nachhaltige Entwicklung unterst\u00fctzen","target_id":"17.1","previous":"16-3-ab","next":"17-2-a","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Datengrundlage des Indikators sind die Statistiken der Leistungen der deutschen Entwicklungszusammenarbeit, die im Auftrag des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ) vom Statistischen Bundesamt erstellt werden. Die Anrechenbarkeit einer Leistung als ODA ist durch Richtlinien des Entwicklungsausschusses (DAC) der Organisation f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (OECD) definiert. Zur ODA z\u00e4hlen vor allem Ausgaben f\u00fcr die finanzielle und technische Zusammenarbeit mit Entwicklungsl\u00e4ndern, humanit\u00e4re Hilfe sowie Beitr\u00e4ge f\u00fcr Entwicklungszusammenarbeit an multilaterale Institutionen wie zum Beispiel die Vereinten Nationen, die Europ\u00e4ische Union, die Weltbank oder regionale Entwicklungsbanken. Dar\u00fcber hinaus sind auch Ausgaben f\u00fcr bestimmte Friedensmissionen, Schuldenerleichterungen sowie bestimmte Ausgaben f\u00fcr Entwicklung im Geberland, wie etwa Studienplatzkosten f\u00fcr Studierende aus Entwicklungsl\u00e4ndern oder Ausgaben f\u00fcr entwicklungsspezifische Forschung, als ODA anrechenbar.<br><br>Der DAC definiert auch die Liste der ODA-f\u00e4higen Entwicklungsl\u00e4nder. Diese umfasst die am wenigsten entwickelten L\u00e4nder (LDCs) sowie weitere L\u00e4nder mit niedrigem und mittlerem Bruttonationaleinkommen pro Kopf. Ausgeschlossen sind Mitglieder der G7 und Russland, der EU sowie EU-Beitrittskandidaten mit festem Beitrittsdatum. Die Liste wird in der Regel dreij\u00e4hrlich aktualisiert. Ver\u00e4nderungen des Indikators k\u00f6nnen sich also auch dadurch ergeben, dass einzelne oder mehrere L\u00e4nder in die Liste aufgenommen werden oder aus ihr herausfallen.<br><br>2018 fand eine \u00c4nderung bei der Erfassung der ODA statt. Wurden bisher die Nettoausgaben betrachtet, so basiert die Berechnung der ODA seitdem auf der sogenannten \u201eZuschuss\u00e4quivalent-Methode\u201c. Hierbei werden Zusch\u00fcsse bzw. bei verg\u00fcnstigten Darlehen nur der Schenkungsanteil als ODA erfasst. So betrugen die ODA-Leistungen nach neuer Methode 2019&nbsp;21,3 Milliarden Euro (Daten der OECD vorl\u00e4ufig) und lagen nur geringf\u00fcgig h\u00f6her als 2018 (21,2 Milliarden Euro). Der Anteil der \u00f6ffentlichen Entwicklungsausgaben am deutschen BNE lag in 2019 bei 0,60&nbsp;% (vorl\u00e4ufiger Wert; 2018: 0,61&nbsp;%).<br><br>Zur Vergleichbarkeit der alten und neuen Berechnungsmethode werden im Folgenden die ODA-Daten nach der bisherigen Methoden dargestellt. Nach alter Berechnungsmethode betrugen die Netto-ODA-Leistungen im Jahr 2019 rund 21,2 Milliarden Euro (Daten der OECD vorl\u00e4ufig), dies bedeutet einen R\u00fcckgang um 2,5&nbsp;% im Vergleich zum Vorjahr (21,8 Milliarden Euro). <br><br>Im internationalen Vergleich war Deutschland 2019 absolut gesehen erneut der zweitgr\u00f6\u00dfte Geber hinter den USA und vor Gro\u00dfbritannien (vorl\u00e4ufige Ergebnisse). Die von Deutschland erreichte ODA-Quote von 0,60&nbsp;% lag \u00fcber dem Durchschnittswert der EU-Mitglieder des OECD-Entwicklungsausschusses (0,47&nbsp;%). Im Hinblick auf die ODA-Quote lag Deutschland auf Platz 6 der 29 DAC-Mitgliedsl\u00e4nder. Das internationale Ziel von 0,7&nbsp;% erreichen nach vorl\u00e4ufigen Ergebnissen f\u00fcr das Jahr 2019 die DAC-L\u00e4nder Luxemburg, Norwegen, Schweden, D\u00e4nemark und Gro\u00dfbritannien. <br><br>Neben der \u00f6ffentlichen Entwicklungszusammenarbeit werden auch von privater Seite Eigenmittel, zum Beispiel von Kirchen, Stiftungen und Verb\u00e4nden, aufgewendet. Diese private Entwicklungszusammenarbeit, die nicht ODA-relevant ist, belief sich 2018 auf 1,2 Milliarden Euro, was einem Anteil von 0,03&nbsp;% am Bruttonationaleinkommen entsprach. Private Direktinvestitionen in den Entwicklungsl\u00e4ndern beliefen sich 2018 auf 13,7 Milliarden Euro.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\"Logo Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Staat/Oeffentliche-Finanzen/Entwicklungszusammenarbeit/_inhalt.html","source_url_text_1":"\u00d6ffentliche Entwicklungszusammenarbeit Deutschlands","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)","source_organisation_2_short":"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.bmz.de/de/index.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/bmz.png\" alt=\"Logo Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_2":"http://www.bmz.de/de/ministerium/zahlen_fakten/oda/index.html","source_url_text_2":"\u00d6ffentliche Ausgaben f\u00fcr Entwicklungszusammenarbeit","source_active_3":true,"source_organisation_3":"Organisation f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (OECD)","source_organisation_3_short":"Organisation f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (OECD)","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://www.oecd.org/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/oecd.png\" alt=\"Logo Organisation f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (OECD)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_3":"https://www.oecd.org/development/financing-sustainable-development/development-finance-data/idsonline.htm","source_url_text_3":"Online-Datenbanken zur internationalen Entwicklungsstatistik","data_show_map":null,"data_keywords":"17-1-a,17.1.a,17.1","data_start_values":["a) time series","b) target","calculation as net expenditure","calculation in grant equivalent"],"data_footnote":"2019 vorl\u00e4ufige Daten","computation_units":"Prozent (%)","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Anteil der \u00f6ffentlichen Entwick&shy;lungs&shy;ausga&shy;ben am Brutto&shy;natio&shy;nal&shy;ein&shy;kommen","graph_type":"bar","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":null,"national_data_update_url_text":"2020-09-09: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/b6538370335cf1725b4ca425c04519adb61b51fa","national_metadata_update_url_text":"2020-09-30: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/319f848018901fdb903d92fbd59ae6f2f9416bb3","page_content":""},"10-2-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"10","indicator":"10.2.a","indicator_display":"10.2","indicator_sort_order":"10-2-a","permalink":"/10-2-a/","sdg_indicator":"/10-2-a/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Verf\u00fcgbares \u00c4quivalenzeinkommen (Gini-Koeffizent)","dns_indicator_definition_2020":"Der Indikator stellt die Verteilung des verf\u00fcgbaren \u00c4qui&shy;va&shy;lenz&shy;ein&shy;kommens pro Person mittels Gini-Koeffizienten dar.","dns_indicator_intention_2020":"Ungleichheit in der Einkommens- und Verm\u00f6gensverteilung ist ein grunds\u00e4tzlich akzeptierter Bestandteil einer dynamischen Marktwirtschaft. Allerdings muss die Einkommens- und Verm\u00f6gensspreizung moderat und die soziale Teilhabe aller gew\u00e4hrleistet bleiben. Durch entsprechende Rahmenbedingungen sowie zielgerichtete Umverteilung von Einkommen mittels Steuern und Sozialleistungen soll erreicht werden, dass der Gini-Koeffizient des verf\u00fcgbaren \u00c4qui&shy;va&shy;lenz&shy;ein&shy;kommens unterhalb des EU-Durchschnittes liegt.","indicator_name":"Gini-Koeffizient des Einkommens nach Sozialtransfers","section":"Verteilungsgerechtigkeit","postulate":"Zu gro\u00dfe Ungleichheit innerhalb Deutschlands verhindern","target_id":"10.2","previous":"10-1-a","next":"11-1-a","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Der Gini-Koeffizient ist ein statistisches Ungleichverteilungsma\u00df. Er nimmt einen Wert zwischen 0 und 1 an. Verf\u00fcgt jede Person \u00fcber exakt das gleiche Einkommen, so nimmt der Koeffizient den Wert 0 an. Erh\u00e4lt dagegen eine einzige Person das gesamte Einkommen, so betr\u00e4gt der Gini-Koeffizient 1 und gibt somit die Situation bei maximaler Ungleichverteilung an. Je kleiner der Gini-Koeffizient, umso gleicher ist somit das Einkommen verteilt.<br><br>Das \u00c4quivalenzeinkommen ist ein Wert, der sich aus dem Gesamteinkommen eines Haushalts und der Anzahl und dem Alter der von diesem Einkommen lebenden Personen ergibt. Mithilfe einer \u00c4quivalenzskala werden die Einkommen nach Haushaltsgr\u00f6\u00dfe und Zusammensetzung gewichtet, da durch die gemeinsame Nutzung von Wohnraum und Haushaltsger\u00e4ten Einspareffekte auftreten. Somit wird ein Vergleich der Einkommen unabh\u00e4ngig von Haushaltsgr\u00f6\u00dfe oder Alter der Haushaltsmitglieder erm\u00f6glicht, da das \u00c4quivalenzeinkommen jedem Haushaltsmitglied in gleicher H\u00f6he zugeordnet wird. Das verf\u00fcgbare \u00c4quivalenzeinkommen ist das Einkommen (einschlie\u00dflich Sozialtransfers) eines Haushalts nach Steuern und anderen Abz\u00fcgen und somit das Einkommen, das f\u00fcr Ausgaben und Sparen zur Verf\u00fcgung steht. Abzugrenzen davon ist das \u00c4quivalenzeinkommen vor Sozialleistungen, bei dem das verf\u00fcgbare Einkommen ohne eventuelle Sozialtransfers (zum Beispiel Arbeitslosengeld oder Wohnbeihilfe) betrachtet wird, sowie das Markteinkommen, das sich vor Steuern, Sozialabgaben und Sozialleistungen errechnet. Bei allen betrachteten Einkommen wird nicht unterschieden, welche Quellen zur Einkommenserzielung dienen (etwa Arbeitslohn, Mieteink\u00fcnfte oder Kapitalertr\u00e4ge).<br><br>Die Ausgangsdaten zum \u00c4quivalenzeinkommen stammen aus der europaweit harmonisierten j\u00e4hrlichen Statistik \u00fcber Einkommen und Lebensbedingungen (EU-SILC). Die Angaben zur Verm\u00f6gensverteilung stammen aus der von der Europ\u00e4ischen Zentralbank unregelm\u00e4\u00dfig durchgef\u00fchrten \u201eHousehold Finance and Consumption Survey (HFCS)\u201c. Dabei wird methodisch kompensiert, dass in freiwilligen Stichprobenerhebungen Haushalte mit hohem Einkommen beziehungsweise gro\u00dfem Verm\u00f6gen unterrepr\u00e4sentiert sind. Somit sind sowohl f\u00fcr Einkommen als auch f\u00fcr Verm\u00f6gen die Werte f\u00fcr Deutschland mit denen f\u00fcr Europa bzw. die Eurozone methodisch vergleichbar. Da aus EU-SILC kein Gini-Koeffizient f\u00fcr das Markteinkommen berechnet wird, wird hierf\u00fcr auf die Angaben aus dem Sozio-oekonomischen Panel (SOEP) des Deutschen Instituts f\u00fcr Wirtschafsforschung zur\u00fcckgegriffen.<br><br>Wie in den vergangenen Jahren entspricht der Gini-Koeffizient des verf\u00fcgbaren \u00c4quivalenzeinkommens f\u00fcr Deutschland (2018: 0,311) nahezu dem Wert f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union (2018: 0,308) und zeigt einen stabilen Verlauf \u00fcber die Jahre. Somit liegen zwischen Deutschland und Europa keine signifikanten Unterschiede in der Einkommensverteilung vor. Weiterhin liegt der Gini-Koeffizient des verf\u00fcgbaren \u00c4quivalenzeinkommens klar unter dem Gini-Koeffizienten des \u00c4quivalenzeinkommens vor Sozialleistungen (0,311 zu 0,366). Erwartungsgem\u00e4\u00df lag der Gini-Koeffizient des Markteinkommens mit 0,500 (2017) h\u00f6her. Somit tragen in Deutschland also Sozialleistungen, Sozialversicherungen und Steuern erheblich zum Abbau von Ungleichheiten beim verf\u00fcgbaren Einkommen bei.<br><br>Verm\u00f6gen sind mit Blick auf den entsprechenden Gini-Koeffizienten (2017: 0,740) in Deutschland wesentlich ungleicher als die Einkommen verteilt. Dabei zeigt sich auch im Zeitverlauf kaum eine Ver\u00e4nderung (2010 und 2014&nbsp;0,760). F\u00fcr die Eurozone lag der Wert im Jahr 2017 bei 0,695 und somit niedriger als der Wert in Deutschland. Allerdings relativieren einige durch den Gini-Koeffizienten nicht abgedeckte Faktoren den Eindruck einer \u00fcberdurchschnittlich hohen Verm\u00f6gensungleichheit. So werden bei der Bewertung des Verm\u00f6gens zuk\u00fcnftige Renten- und Pensionsanspr\u00fcche nicht ber\u00fccksichtigt. Zudem leben Menschen in Deutschland im Vergleich zu anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern wegen des st\u00e4rker ausgepr\u00e4gten Mieterschutzes h\u00e4ufiger zur Miete als in einer eigenen Immobilie.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\"Logo Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Eurostat","source_organisation_2_short":"Eurostat","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/eurostat.png\" alt=\"Logo Eurostat\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_2":"https://ec.europa.eu/eurostat/tgm/table.do?tab=table&plugin=1&language=de&pcode=tessi190","source_url_text_2":"Gini-Koeffizient des verf\u00fcgbaren \u00c4quivalenzeinkommens - EU-SILC Erhebung","source_active_3":true,"source_organisation_3":"Deutsche Bundesbank","source_organisation_3_short":"Deutsche Bundesbank","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://www.bundesbank.de/de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/bundesbank.png\" alt=\"Logo Deutsche Bundesbank\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_3":"https://www.bundesbank.de/de/bundesbank/forschung/haushaltsstudie","source_url_text_3":"Studie zur wirtschaftlichen Lage privater Haushalte","source_active_4":true,"source_organisation_4":"Europ\u00e4ische Zentralbank (EZB)","source_organisation_4_short":"Europ\u00e4ische Zentralbank (EZB)","source_organisation_logo_4":"<a href=\"https://www.ecb.europa.eu/home/languagepolicy/html/index.de.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/ezb.png\" alt=\"Logo Europ\u00e4ische Zentralbank (EZB)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_4":"https://www.ecb.europa.eu/pub/economic-research/research-networks/html/researcher_hfcn.en.html","source_url_text_4":"Household Finance and Consumption Network (HFCN)","source_active_5":true,"source_organisation_5":"Deutsches Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung","source_organisation_5_short":"Deutsches Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung (DIW)","source_organisation_logo_5":"<a href=\"https://www.diw.de/deutsch\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/diw.png\" alt=\"Logo Deutsches Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung (DIW)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_5":"https://www.diw.de/de/diw_01.c.615551.de/forschungsbasierte_infrastruktureinrichtung__sozio-oekonomisches_panel__soep.html","source_url_text_5":"Forschungsbasierte Infrastruktureinrichtung 'Sozio-oekonomisches Panel (SOEP)'","data_show_map":null,"data_keywords":"10-2-a,10.2.a,10.2","data_start_values":["gini coefficient of equivalised disposable income","germany","eu-28"],"data_footnote":"Gini-Koeffizient des Verm\u00f6gens: Zwischenjahre wurden interpoliert; Gini-Koeffizient des verf\u00fcgbaren \u00c4quivalenzeinkommens vor Sozialleistungen: Renten sind nicht in den Sozialleistungen eingeschlossen; Gini-Koeffizient des verf\u00fcgbaren \u00c4quivalenzeinkommens: bis 2009 EU-27, ab 2010 EU-28","computation_units":null,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Verf\u00fcgbares \u00c4qui&shy;va&shy;lenz&shy;ein&shy;kommen (Gini-Koeffizent)","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland/EU-28","national_data_update_url_text":"2020-09-07: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/abc207b4f490d0f2c3c39bac90ae08eef9517da4","national_metadata_update_url_text":"2020-09-21: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/46c0501100a0ea0292361c753b50df07b29c1020","page_content":""},"12-1-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"12","indicator":"12.1.a","indicator_display":"12.1.a","indicator_sort_order":"12-1-a","permalink":"/12-1-a/","sdg_indicator":"/12-1-a/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Marktanteil von Produkten mit staatlichen Umweltzeichen","dns_indicator_definition_2020":"Der Indikator misst den Marktanteil von Produkten mit freiwilligen oder verpflichtenden Umweltzeichen, deren Vergabegrundlagen von staatlichen Organen festgelegt werden.","dns_indicator_intention_2020":"Private Haushalte k\u00f6nnen direkt und indirekt nachhaltig konsumieren. Einerseits beeinflusst ihre Einkaufsentscheidung ihre eigene Umweltbilanz, da energieeffiziente Fahrzeuge oder ged\u00e4mmte H\u00e4user in ihrer Nutzung weniger Energie ben\u00f6tigen und einen geringeren Aussto\u00df von Treibhausgasen verursachen. Andererseits k\u00f6nnen die Verbraucherinnen und Verbraucher Produkte erwerben, die auf besonders nachhaltige Weise hergestellt wurden. Ziel der Bundesregierung ist es daher, den Marktanteil von Produkten mit staatlichen Umweltzeichen bis 2030 auf 34&nbsp;% zu erh\u00f6hen.","indicator_name":"Produkte mit staatlichen Umweltzeichen","section":"Nachhaltiger Konsum","postulate":"Konsum umwelt- und sozialvertr\u00e4glich gestalten","target_id":"12.1","previous":"11-4-a","next":"12-1-b","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Als Quellen f\u00fcr die Berechnung des Indikators werden Daten der Gesellschaft f\u00fcr Konsumforschung, des Kraftfahrt-Bundesamtes, der Agrarmarkt InformationsGesellschaft mbH, des Bundes \u00d6kologische Lebensmittelwirtschaft, des Verkehrsclubs Deutschland und des Umweltbundesamtes verwendet. Letzteres berechnet die Indikatorwerte j\u00e4hrlich ab dem Berichtsjahr 2012.<br><br>Der Indikator setzt sich aus den Marktanteilen von Produkten zusammen, welche entweder die h\u00f6chste EU-Energieverbrauchskennzeichnung (EU-EVK) innerhalb ihrer Ger\u00e4teklasse aufweisen oder mit einem der folgenden Umweltzeichen zertifiziert sind: EU-Ecolabel, EU-Bio-Siegel oder Blauer Engel. Die EU-EVK adressiert prim\u00e4r Energieverbrauch und Treibhausgasemissionen, w\u00e4hrend die anderen drei Umweltzeichen auch andere Umweltbelastungen wie Pestizideinsatz und gef\u00e4hrliche Abw\u00e4sser ber\u00fccksichtigen. Der Indikator soll abbilden, ob umweltfreundliche Produktvarianten konventionelle Produktvarianten im Markt ersetzen. Betrachtet wird dabei nur eine Auswahl an Produktgruppen, weil unter anderem nur begrenzt Daten zu Ums\u00e4tzen von Produkten mit Nachhaltigkeitskennzeichen verf\u00fcgbar sind. Zudem sollen Doppelz\u00e4hlungen ausgeschlossen werden k\u00f6nnen.<br><br>Der Indikator deckt die Konsumfelder Wohnen, Mobilit\u00e4t und Ern\u00e4hrung ab. Es werden Haushaltsger\u00e4te wie K\u00fchlger\u00e4te, Waschmaschinen, Fernsehger\u00e4te und Staubsauger betrachtet. Weiterhin werden Leuchtmittel, Lebensmittel, Hygienepapier, Wasch- und Reinigungsmittel und Autos erfasst. Da die M\u00e4rkte der einzelnen Produktgruppen unterschiedlich gro\u00df sind, werden die Marktanteile mit dem Umsatzvolumen des jeweiligen Gesamtmarktes gewichtet. Dies soll sicherstellen, dass hohe Marktanteile in kleinen Nischenm\u00e4rkten den Indikator nicht verzerren. Au\u00dferdem k\u00f6nnen auf diese Weise die Ausgaben f\u00fcr umweltfreundliche Produkte in Beziehung zu den Gesamtausgaben der privaten Haushalte gesetzt werden.<br><br>Eine Gewichtung der Marktanteile nach Umweltrelevanz der jeweiligen Produktgruppen ist nicht m\u00f6glich, da die Umweltkennzeichen verschiedene Kategorien (Energieverbrauch, Treibhausgasemissionen, Materialbedarf) adressieren, die nicht gegeneinander aufgerechnet werden k\u00f6nnen. Daher l\u00e4sst sich eine allumfassende Bewertung \u00fcber mehrere Umweltkategorien \u2013 im Sinne eines Umweltfu\u00dfabdrucks der Produktgruppen \u2013 nicht darstellen. Der Indikator erfasst zudem nur die neu in den Verkehr gebrachten G\u00fcter in Relation zum Gesamtmarkt. Somit ber\u00fccksichtigt er auch nicht, inwieweit die h\u00f6here Effizienz der Ger\u00e4te zu einer Verhaltens\u00e4nderung der Konsumenten f\u00fchrt und gegebenenfalls zu einem erh\u00f6hten Konsum (sogenannter Rebound-Effekt). Er beschreibt zudem den Marktanteil auf Basis von Ums\u00e4tzen. Bedingt durch Preisunterschiede zwischen Produkten mit und ohne entsprechende Umweltsiegel l\u00e4sst er folglich keine R\u00fcckschl\u00fcsse auf deren Anzahl zu. Letztlich kann eine \u00c4nderung des Indikatorwertes daher auch auf Preis\u00e4nderungen in einer Produktgruppe zur\u00fcckzuf\u00fchren sein.<br><br>Zwischen 2012 und 2017 stieg der Marktanteil von Produkten mit staatlichen Umweltzeichen von 3,6&nbsp;% auf 8,3&nbsp;%. Dies entspricht einem Umsatz von insgesamt 25,6 Milliarden Euro im Jahr 2017. Damit entwickelte sich der Indikator in die angestrebte Richtung, bei gleichbleibendem Anstieg w\u00fcrde das Ziel dennoch erheblich verfehlt.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Gesellschaft f\u00fcr Konsumforschung (GfK)","source_organisation_1_short":"Gesellschaft f\u00fcr Konsumforschung (GfK)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.gfk.com/de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/gfk.png\" alt=\"Logo Gesellschaft f\u00fcr Konsumforschung (GfK)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Kraftfahrt-Bundesamt (KBA)","source_organisation_2_short":"Kraftfahrt-Bundesamt (KBA)","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.kba.de/DE/Home/home_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/kba.png\" alt=\"Logo Kraftfahrt-Bundesamt (KBA)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_active_3":true,"source_organisation_3":"Agrarmarkt Informations-Gesellschaft mbH (AMI)","source_organisation_3_short":"Agrarmarkt Informations-Gesellschaft mbH (AMI)","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://www.ami-informiert.de/ami-maerkte\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/ami.png\" alt=\"Logo Agrarmarkt Informations-Gesellschaft mbH (AMI)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_active_4":true,"source_organisation_4":"Bund \u00d6kologische Lebensmittelwirtschaft e.&nbsp;V. (B\u00d6LW)","source_organisation_4_short":"Bund \u00d6kologische Lebensmittelwirtschaft e.&nbsp;V. (B\u00d6LW)","source_organisation_logo_4":"<a href=\"https://www.boelw.de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/bolw.png\" alt=\"Logo Bund \u00d6kologische Lebensmittelwirtschaft e. V. (B\u00d6LW)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_active_5":true,"source_organisation_5":"Verkehrsclub Deutschland e.&nbsp;V. (VCD)","source_organisation_5_short":"Verkehrsclub Deutschland e.&nbsp;V. (VCD)","source_organisation_logo_5":"<a href=\"https://www.vcd.org/startseite/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/vcd.png\" alt=\"Logo Verkehrsclub Deutschland e. V. (VCD)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_active_6":true,"source_organisation_6":"Umweltbundesamt (UBA)","source_organisation_6_short":"Umweltbundesamt (UBA)","source_organisation_logo_6":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/uba.png\" alt=\"Logo Umweltbundesamt (UBA)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_6":"https://www.umweltbundesamt.de/indikator-umweltfreundlicher-konsum","source_url_text_6":"Marktanteile von Produkten mit staatlichen Umweltzeichen, nach Ums\u00e4tzen gewichtet","data_show_map":null,"data_keywords":"12-1-a,12.1.a,12.1.a","data_start_values":["a) time series","b) target (min)"],"data_footnote":null,"computation_units":"Prozent (%)","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Marktanteil von Produkten mit staatlichen Umweltzeichen","graph_type":"bar","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2020-09-09: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/b6538370335cf1725b4ca425c04519adb61b51fa","national_metadata_update_url_text":"2020-09-30: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/8e72c90bbc15cb5f6236387b812989fd608ddc10","page_content":""},"3-1-cd":{"layout":"indicator","sdg_goal":"3","indicator":"3.1.cd","indicator_display":"3.1.c, d","indicator_sort_order":"3-1-cd","permalink":"/3-1-cd/","sdg_indicator":"/3-1-cd/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Rauchende Jugendliche und Erwachsene","dns_indicator_definition_2020":"Die Raucherquote von Jugendlichen (3.1.c) gibt den Anteil der 12- bis 17-J\u00e4hrigen wieder, die angeben, gelegentlich oder st\u00e4ndig zu rauchen. Die Raucherquote von Erwachsenen (3.1.d) gibt den Anteil der Befragten im Alter von 15 Jahren und mehr an, welche im Mikrozensus die Fragen zum Rauchverhalten beantwortet haben und gelegentlich oder regelm\u00e4\u00dfig rauchen.","dns_indicator_intention_2020":"Rauchen kann zu erheblichen Gesundheitssch\u00e4den und fr\u00fchzeitigem Tod f\u00fchren. Von diesen Risiken betroffen sind nicht nur die Raucherinnen und Raucher selbst. Auch Nichtraucherinnen und Nichtraucher, die dem Tabakrauch ausgesetzt sind, werden nicht nur vom Rauch bel\u00e4stigt, sondern k\u00f6nnen davon auch erkranken. Die Bundesregierung hat das Ziel, den Anteil der Raucherinnen und Raucher bei Jugendlichen bis zum Jahr 2030 auf 7&nbsp;% und bei allen Personen ab 15 Jahren auf 19&nbsp;% zu senken.","indicator_name":"Raucherquote von Jugendlichen und Erwachsenen","section":"Gesundheit und Ern\u00e4hrung","postulate":"L\u00e4nger gesund leben","target_id":"3.1","previous":"3-1-ab","next":"3-1-e","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Die Daten f\u00fcr Jugendliche werden im Rahmen der Erhebungen zum Substanzkonsum bei Jugendlichen und jungen Erwachsenen durch die Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung mittels Telefoninterviews erhoben. Die Befragung erfolgte zun\u00e4chst im drei- bis vierj\u00e4hrigen Abstand und findet seit 2001 beinahe j\u00e4hrlich statt. Um eine Vergleichbarkeit der Daten im Zeitverlauf zu gew\u00e4hrleisten, erfolgte eine Gewichtung nach Geschlecht, Region und Alter. Die Daten f\u00fcr Jahre ohne Erhebung wurden f\u00fcr die Darstellung der Zeitreihe interpoliert. Im Jahr 2019 umfasste die verwendete Zufallsstichprobe 7&nbsp;000 Jugendliche und junge Erwachsene.<br><br>Die Daten f\u00fcr Erwachsene werden vierj\u00e4hrlich im Rahmen des Mikrozensus des Statistischen Bundesamtes erfragt. Die Daten f\u00fcr Jahre ohne Erhebung wurden f\u00fcr die Darstellung der Indikatordatenreihe interpoliert. Der Mikrozensus als Stichprobenerhebung umfasst 1&nbsp;% der Gesamtbev\u00f6lkerung und ist die gr\u00f6\u00dfte Haushaltsbefragung in Deutschland und Europa. Die Beantwortung der Fragen zu den Rauchgewohnheiten ist freiwillig und erfolgte 2017 durch 79&nbsp;% der Befragten.<br><br>In der Gruppe der Jugendlichen zwischen 12 und 17 Jahren stieg der Anteil der Raucherinnen und Raucher zun\u00e4chst von 23,9&nbsp;% (1995) auf 28,1&nbsp;% (1997 und 2001) an, ist seitdem aber bis 2019 kontinuierlich auf 5,6&nbsp;% (5,2&nbsp;% der weiblichen Jugendlichen, 6,0&nbsp;% der m\u00e4nnlichen Jugendlichen) zur\u00fcckgegangen. Bei Fortschreibung der Entwicklung der letzten Jahre ist der Zielwert f\u00fcr 2030 bereits erreicht.<br><br>Im Jahr 2017 gaben bei der Gesamtbev\u00f6lkerung ab 15 Jahren insgesamt 22,4&nbsp;% an, gelegentlich oder regelm\u00e4\u00dfig zu rauchen. In den Jahren 1995 und 1999 hingegen rauchten 28,3&nbsp;%. Damit war die Raucherquote bei Erwachsenen leicht r\u00fcckl\u00e4ufig. Bei gleichbleibender Entwicklung entsprechend dem Durchschnitt der letzten f\u00fcnf Jahre kann das Ziel auch f\u00fcr diesen Teilindikator erf\u00fcllt werden.<br><br>18,8&nbsp;% aller Erwachsenen ab 15 Jahren z\u00e4hlten sich im Jahr 2017 zu den regelm\u00e4\u00dfigen Raucherinnen und Rauchern, 3,7&nbsp;% rauchten gelegentlich. Mit einem Anteil von 18,6&nbsp;% rauchten Frauen deutlich weniger als M\u00e4nner mit 26,4&nbsp;%. W\u00e4hrend der Anteil bei den Frauen seit 1995 um 2,9 Prozentpunkte gesunken ist, waren es bei den M\u00e4nnern sogar 9,2 Prozentpunkte.<br><br>2017 bevorzugten 96,2&nbsp;% der befragten Raucherinnen und Raucher Zigaretten. F\u00fcr das individuelle Gesundheitsrisiko durch das Rauchen ist die Menge des Tabakkonsums bedeutsam. 10,8&nbsp;% der regelm\u00e4\u00dfigen Zigarettenraucherinnen und -raucher (1995: 17,4&nbsp;%) waren mit mehr als 20 Zigaretten am Tag den starken Raucherinnen und Rauchern zuzurechnen, 81,4&nbsp;% rauchten 5 bis 20 Zigaretten am Tag. Dabei gab es geschlechtsspezifische Unterschiede. Fast jeder siebente der regelm\u00e4\u00dfigen Zigarettenraucher rauchte stark, aber nur jede dreizehnte Raucherin.<br><br>Rauchen birgt ein hohes und gleichwohl vermeidbares Gesundheitsrisiko. Im Jahr 2018 waren 4,8&nbsp;% aller Sterbef\u00e4lle (3,4&nbsp;% bei Frauen, 6,3&nbsp;% bei M\u00e4nnern) auf eine f\u00fcr Raucherinnen und Raucher symptomatische Erkrankung (Lungen-, Bronchial-, Kehlkopf- und Luftr\u00f6hrenkrebs) zur\u00fcckzuf\u00fchren. 2018 lag das durchschnittliche Alter der an Lungen-, Bronchial-, und Luftr\u00f6hrenkrebs Gestorbenen bei 71,1 Jahren und damit knapp acht Jahre unter dem Durchschnittsalter der Gestorbenen insgesamt (78,4 Jahre). Eine verminderte Raucherquote kann daher zur Absenkung der vorzeitigen Sterblichkeit beitragen.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\"Logo Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Gesundheit/Gesundheitszustand-Relevantes-Verhalten/_inhalt.html#sprg234194","source_url_text_1":"Gesundheitszustand und -relevantes Verhalten","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung (BZGA)","source_organisation_2_short":"Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung (BZGA)","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.bzga.de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/bzga.png\" alt=\"Logo Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung (BZGA)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_2":"https://www.bzga.de/presse/daten-und-fakten/suchtpraevention/","source_url_text_2":"Suchtpr\u00e4vention","data_show_map":true,"data_keywords":"3-1-cd,3.1.cd,3.1.c, d","data_start_values":["a) time series","b) target (max)","adolescents (12 to 17 years)","adults (15 years and older)","a) germany (total)"],"data_footnote":"Die Daten f\u00fcr die Erwachsenen wurden in den Jahren 1995, 1999, 2003, 2005, 2009, 2013 und 2017 erhoben. Die Daten f\u00fcr die Jugendlichen wurden seit dem Jahr 2003 in allen Jahren bis auf 2006, 2009, 2013 und 2017 erhoben. In den Zwischenjahren wurden die Daten interpoliert. Die Daten der Bundesl\u00e4nder f\u00fcr die Raucherquote von Jugendlichen werden durch die Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung mithilfe von computergest\u00fctzen Telefoninterviews ermittelt. Der Umfang der Befragten ist jedoch zu gering um repr\u00e4sentative Aussagen auf Ebene der Bundesl\u00e4nder treffen zu k\u00f6nnen (Befragung 2018: 7&nbsp;002 Personen im Alter von 12 bis 25 Jahren).","computation_units":"Anteil an allen Personen der jeweiligen Altersgruppe, in&nbsp;%","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Rauchende Jugendliche und Erwachsene","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland insgesamt sowie Bundesl\u00e4nder","national_data_update_url_text":"2020-09-07: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/db394d75dcdb456ff6070afdfaaafb19fb4473f8","national_metadata_update_url_text":"2020-09-21: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/46c0501100a0ea0292361c753b50df07b29c1020","page_content":"<div>                           \n  <div class=\"my-header\">                           \n    <h3>c) Jugendliche                           \n    </h3>                           \n  </div>                           \n</div>                           \n<div>                           \n  <div class=\"my-header\">                           \n    <h3>d) Erwachsene                           \n    </h3>                           \n  </div>                           \n</div>"},"15-2-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"15","indicator":"15.2.a","indicator_display":"15.2","indicator_sort_order":"15-2-a","permalink":"/15-2-a/","sdg_indicator":"/15-2-a/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"\u00d6kosysteme mit \u00dcberschreitung der Belastungsgrenzen f\u00fcr Eutrophierung durch Stickstoffeintr\u00e4ge","dns_indicator_definition_2020":"Der Indikator stellt den Anteil der Fl\u00e4che empfindlicher \u00d6kosysteme dar, bei der die \u00f6kologischen Belastungsgrenzen (Critical Loads) durch atmosph\u00e4rische Stickstoffeintr\u00e4ge \u00fcberschritten wurden, gemessen an der gesamten bewerteten Fl\u00e4che empfindlicher \u00d6kosysteme.","dns_indicator_intention_2020":"Die \u00f6kologischen Belastungsgrenzen sind ein Ma\u00df f\u00fcr die Empfindlichkeit eines \u00d6kosystems gegen\u00fcber dem Eintrag eines Schadstoffs. Liegen die Eintr\u00e4ge von Luftschadstoffen unter diesen Critical Loads, ist nach heutigem Stand des Wissens nicht mit sch\u00e4dlichen Wirkungen auf Struktur und Funktion eines \u00d6kosystems zu rechnen. Fast die H\u00e4lfte aller Farn- und Bl\u00fctenpflanzen, die in Deutschland in der Roten Liste aufgef\u00fchrt werden, sind durch N\u00e4hrstoffeintr\u00e4ge gef\u00e4hrdet. Bis zum Jahr 2030 soll der Fl\u00e4chenanteil mit erh\u00f6htem Stickstoffeintrag um 35&nbsp;% gegen\u00fcber 2005 reduziert werden. Dies entspricht einer Senkung auf 50&nbsp;% der bewerteten Fl\u00e4che empfindlicher \u00d6kosysteme.","indicator_name":"Eutrophierung der \u00d6kosysteme","section":"\u00d6kosysteme","postulate":"\u00d6kosysteme sch\u00fctzen, \u00d6kosystemleistungen erhalten und Lebensr\u00e4ume bewahren","target_id":"15.2","previous":"15-1-a","next":"15-3-a","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Stickstoff, der gebunden in Ammoniak und Stickoxiden in die Atmosph\u00e4re gelangt, kann gasf\u00f6rmig, in Regen gel\u00f6st oder als Bestandteil des Feinstaubs in \u00d6kosysteme eingetragen werden. Die Emissionen von Ammoniak und Stickoxiden werden als Teil des Indikators 3.2.a \u201eEmissionen von Luftschadstoffen\u201c dargestellt und deren Entwicklung beeinflusst direkt die Eutrophierung der \u00d6kosysteme. Als empfindliche \u00d6kosysteme, die in die Berechnung des Indikators eingehen, werden W\u00e4lder, nat\u00fcrliches Gr\u00fcnland, Moore, S\u00fcmpfe und Heiden betrachtet.<br><br>Durch einen \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Eintrag von Stickstoffverbindungen aus der Luft in Land-\u00d6kosysteme k\u00f6nnen N\u00e4hrstoffungleichgewichte entstehen. In Folge des ge\u00e4nderten N\u00e4hrstoffangebots \u00e4ndert sich zum Beispiel die Artenzusammensetzung: Organismen, die stickstoffarme Standorte bevorzugen, werden zugunsten stickstoffliebender Arten verdr\u00e4ngt. Au\u00dferdem k\u00f6nnen viele Pflanzen durch die Ver\u00e4nderung der N\u00e4hrstoff-Verf\u00fcgbarkeit anf\u00e4lliger gegen\u00fcber Frost, D\u00fcrre und Sch\u00e4dlingen werden. Auswirkungen eines \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Stickstoffeintrages treten oft erst einige Jahre sp\u00e4ter auf. Ebenso sind positive Effekte aufgrund geminderten Eintrages erst nach l\u00e4ngerer Zeit zu erkennen.<br><br>Zur Bewertung der Stickstoffeintr\u00e4ge werden \u00f6kosystemspezifische Belastungsgrenzen ermittelt, bei deren Einhaltung nach heutigem Wissensstand Strukturen und Funktionen sowie die Artengemeinschaften eines \u00d6kosystems gesch\u00fctzt sind. Insgesamt werden auf diese Weise etwa elf Millionen Hektar, das hei\u00dft nahezu ein Drittel der Fl\u00e4che Deutschlands, bewertet.<br><br>Im Jahr 2015 wurden in Deutschland auf 68&nbsp;% der Fl\u00e4che aller bewerteten empfindlichen \u00d6kosysteme die Belastungsgrenzen f\u00fcr sch\u00e4dlichen Stickstoffeintrag \u00fcberschritten. Beson-ders hoch sind hier \u00dcberschreitungen in Teilen Norddeutschlands, da hier durch die Land-wirtschaft gro\u00dfe Mengen reaktiver Stickstoffverbindungen freigesetzt werden.<br><br>Zwischen 2005 und 2011 konnte der Anteil der Fl\u00e4chen, auf denen die Belastungsgrenzen f\u00fcr Stickstoff \u00fcberschritten wurden, um 9 Prozentpunkte gesenkt werden. In den zwei Folgejahren stieg der Indikator wieder leicht an, um bis zum Jahr 2015 wieder auf den Wert des Jahres 2011 zu sinken. Somit hat sich der Anteil der Fl\u00e4chen, auf denen die Belastungsgrenzen f\u00fcr Stickstoff \u00fcberschritten wurden seit dem Jahr 2011 nicht weiter verringert.<br><br>Die Berechnung des Indikators wird vom Umweltbundesamt (UBA) vorgenommen und basiert auf zwei Datens\u00e4tzen. Der erste Datensatz ist der Critical-Load-Datensatz, der vom UBA f\u00fcr die internationale Berichterstattung im Rahmen der Genfer Luftreinhaltekonvention (CLRTAP) bereitgestellt wird. Grundlagen zur Ermittlung dieses Datensatzes sind unter anderem die Boden\u00fcbersichtskarte Deutschlands, die Karte der j\u00e4hrlichen mittleren Sickerwasserrate in den Boden, die Karte der Landnutzungsverteilung sowie Klimadaten Deutschlands. Der zweite Datensatz beinhaltet eine Zeitreihe der Stickstoffeintr\u00e4ge in Deutschland und wurde im Rahmen des PINETI III-Projektes (Pollutant INput and EcosysTem Impact) berechnet.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Umweltbundesamt (UBA)","source_organisation_1_short":"Umweltbundesamt (UBA)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/uba.png\" alt=\"Logo Umweltbundesamt (UBA)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_1":"https://www.umweltbundesamt.de/indikator-eutrophierung-durch-stickstoff","source_url_text_1":"Anteil der Fl\u00e4che empfindlicher Land-\u00d6kosysteme mit \u00dcberschreitung der Belastungsgrenzen f\u00fcr Eutrophierung","data_show_map":null,"data_keywords":"15-2-a,15.2.a,15.2","data_start_values":["a) time series","b) target (max)"],"data_footnote":"Der Zielwert von 50% entspricht einer Senkung des Fl\u00e4chenanteils um 35% gegen\u00fcber 2005","computation_units":"Anteil der bewerteten Fl\u00e4che empfindlicher \u00d6kosysteme, in&nbsp;%","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"\u00d6kosysteme mit \u00dcberschreitung der Belastungsgrenzen f\u00fcr Eutrophierung durch Stickstoffeintr\u00e4ge","graph_type":"bar","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2020-09-09: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/b6538370335cf1725b4ca425c04519adb61b51fa","national_metadata_update_url_text":"2020-09-21: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/46c0501100a0ea0292361c753b50df07b29c1020","page_content":""},"5-1-e":{"layout":"indicator","sdg_goal":"5","indicator":"5.1.e","indicator_display":"5.1.e","indicator_sort_order":"5-1-e","permalink":"/5-1-e/","sdg_indicator":"5-1-c","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Frauen und M\u00e4dchen, die durch berufliche Qualifizierungsma\u00dfnahmen deutscher entwicklungspolitischer Zusammenarbeit erreicht wurden","dns_indicator_definition_2020":"Der Indikator gibt die Anzahl der Frauen und M\u00e4dchen in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern an, die durch berufliche Qua&shy;li&shy;fi&shy;zierungs&shy;ma\u00df&shy;nahmen deutscher ent&shy;wick&shy;lungs&shy;po&shy;li&shy;ti&shy;scher Zu&shy;sam&shy;men&shy;ar&shy;beit erreicht wurden.","dns_indicator_intention_2020":"Die wirtschaftliche Teilhabe von Frauen und M\u00e4dchen in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern soll gest\u00e4rkt werden. Daher soll bis 2030 die Anzahl der durch deutsche Entwicklungs&shy;zusammen&shy;arbeit beruflich qualifizierten Frauen und M\u00e4dchen in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern sukzessive um ein Drittel gegen\u00fcber dem Jahr 2015 erh\u00f6ht werden.","indicator_name":"Berufliche Qualifizierung von Frauen und M\u00e4dchen durch deutsche ent&shy;wick&shy;lungs&shy;po&shy;li&shy;ti&shy;sche Zu&shy;sam&shy;men&shy;ar&shy;beit","section":"Gleichstellung","postulate":"Wirtschaftliche Teilhabe von Frauen global st\u00e4rken","target_id":"5.2","previous":"5-1-d","next":"6-1-a","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Als Datenquelle wurden Informationen vom Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ) zu gef\u00f6rderten Projekten verwendet, die sich im Jahr 2015 in der Durchf\u00fchrungsphase befanden. Zu diesen Ma\u00dfnahmen z\u00e4hlen alle kurz-, mittel- und langfristigen formalen und non-formalen Berufsbildungsma\u00dfnahmen in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern. Die Ma\u00dfnahmen werden vollst\u00e4ndig durch Mittel des Bundeshaushaltes sowie durch Marktmittel der Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau finanziert. Die Datenerhebung erfolgte erstmalig im Jahr 2015 im Auftrag des BMZ durch die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH sowie das Centrum f\u00fcr Evaluation GmbH und wird im dreij\u00e4hrigen Rhythmus durchgef\u00fchrt. Insofern kann eine m\u00f6gliche Zielerreichung des Indikators gem\u00e4\u00df der im Indikatorenbericht zugrunde gelegten Methodik noch nicht beurteilt werden. <br><br>Im Jahr 2018 wurden rund 863&nbsp;000 Frauen und M\u00e4dchen durch berufliche Qualifizierungsma\u00dfnahmen erreicht. Dies ist gegen\u00fcber 2015 \u2013 dem ersten Jahr der Erhebung \u2013 ein Anstieg um 243&nbsp;%. Davon konnten 26,5&nbsp;% \u00fcber direkte Berufsbildungsma\u00dfnahmen erreicht werden. Durch Institutionenf\u00f6rderung wurden 31,6&nbsp;% der Frauen und M\u00e4dchen erreicht und durch Ma\u00dfnahmen auf Politikfeldebene 41,8&nbsp;%. Durch die finanzielle Zusammenarbeit wurden insgesamt 93,0&nbsp;% der Frauen und M\u00e4dchen erreicht.<br><br>Frauen und M\u00e4dchen in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern werden auf unterschiedlichen Ebenen von deutscher entwicklungspolitischer Zusammenarbeit erreicht, weswegen die Daten auf drei Ebenen abgefragt wurden. (1) Bei Ma\u00dfnahmen auf Individualebene kann die Anzahl der Frauen und M\u00e4dchen, die beruflich aus- und weitergebildet wurden oder an entsprechend ausgerichteten Beratungsma\u00dfnahmen teilgenommen haben, direkt erfasst werden. Bei (2) F\u00f6rderung von Institutionen oder (3) F\u00f6rderung auf Politikfeldebene muss die erreichte Anzahl in den gef\u00f6rderten Aus- und Weiterbildungseinrichtungen gesch\u00e4tzt werden. Dabei werden auf Institutionenebene die Gesamtzahl der weiblichen Aus- und Weiterzubildenden in den jeweils gef\u00f6rderten Aus- und Weiterbildungseinrichtungen und auf Politikfeldebene alle weiblichen Aus- und Weiterzubildenden in den Partnerl\u00e4ndern als erreichte Frauen und M\u00e4dchen angenommen. Folglich kann es zu \u00dcbersch\u00e4tzungen und zu Mehrfachz\u00e4hlungen kommen \u2013 insbesondere auf Politikfeldebene. Ferner kann nicht ausgeschlossen werden, dass es bei Nachfolgeprojekten oder bei mehreren zeitgleich durchgef\u00fchrten Projekten in derselben Region zu Mehrfachz\u00e4hlungen der erreichten Frauen und M\u00e4dchen kommt.<br><br>Der Wert des Indikators h\u00e4ngt stark von der gef\u00f6rderten Ebene ab, da durch die F\u00f6rderung von Institutionen oder Politikfeldern in der Regel mehr Frauen und M\u00e4dchen erreicht werden als bei individuellen Ma\u00dfnahmen. Der Indikator trifft keine Aussage zu Erfolg, Umfang und Qualit\u00e4t der Qualifizierungsma\u00dfnahmen, die recht unterschiedlich sein k\u00f6nnen. Die Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung der beruflichen Qualifizierung von Frauen und M\u00e4dchen sind Teil der gesamten \u00f6ffentlichen Entwicklungsausgaben. Diese sind im Indikator 17.1 dargestellt.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)","source_organisation_1_short":"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bmz.de/de/index.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/bmz.png\" alt=\"Logo Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Centrum f\u00fcr Evaluation GmbH","source_organisation_2_short":"Centrum f\u00fcr Evaluation GmbH (CEVAL)","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://new.ceval.de/modx/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/ceval.png\" alt=\"Logo Centrum f\u00fcr Evaluation GmbH (CEVAL)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_active_3":true,"source_organisation_3":"Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit (GIZ) GmbH","source_organisation_3_short":"Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit (GIZ) GmbH","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://www.giz.de/de/html/index.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/giz.png\" alt=\"Logo Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit (GIZ) GmbH\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","data_show_map":null,"data_keywords":"5-1-e,5.1.e,5.1.e","data_start_values":["a) time series","b) target (min)"],"data_footnote":"Der Zielwert entspricht einer Steigerung um ein Drittel gegen\u00fcber 2015","computation_units":"in Tausend","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Frauen und M\u00e4dchen, die durch berufliche Qua&shy;li&shy;fi&shy;zierungs&shy;ma\u00df&shy;nahmen deutscher ent&shy;wick&shy;lungs&shy;po&shy;li&shy;ti&shy;scher Zu&shy;sam&shy;men&shy;ar&shy;beit erreicht wurden","graph_type":"bar","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":null,"national_data_update_url_text":"2020-09-07: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/db394d75dcdb456ff6070afdfaaafb19fb4473f8","national_metadata_update_url_text":"2020-09-21: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/5d00b093e67e023ac3139ef6a67958b0304b1b70","page_content":""},"8-6-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"8","indicator":"8.6.a","indicator_display":"8.6","indicator_sort_order":"8-6-a","permalink":"/8-6-a/","sdg_indicator":"/8-6-a/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"B\u00fcndnis f\u00fcr nachhaltige Textilien","dns_indicator_definition_2020":"Der Indikator zeigt die Anzahl der Mitglieder des B\u00fcndnisses f\u00fcr nachhaltige Textilien (Textilb\u00fcndnis).","dns_indicator_intention_2020":"Die Multi-Stakeholder-Initiative \u201eB\u00fcndnis f\u00fcr nachhaltige Textilien\u201c wurde 2014 gegr\u00fcndet. Das Textilb\u00fcndnis strebt an, die sozialen, \u00f6kologischen und \u00f6konomischen Rahmenbedingungen in den Produktionsl\u00e4ndern zu verbessern. Daher soll die Anzahl der Mitglieder des Textil&shy;b\u00fcnd&shy;nisses signifikant gesteigert werden.","indicator_name":"Mitglieder des Textil&shy;b\u00fcnd&shy;nisses","section":"Globale Lieferketten","postulate":"Menschenw\u00fcrdige Arbeit weltweit erm\u00f6glichen","target_id":"8.6","previous":"8-5-ab","next":"9-1-a","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Der Indikator bildet die Anzahl der Mitglieder des Textilb\u00fcndnisses ab. Als Multi-Stakeholder-Initiative geh\u00f6ren dem Textilb\u00fcndnis Mitglieder aus den Akteursgruppen Unternehmen, Initiativen und Verb\u00e4nde, Gewerkschaften, Nichtregierungsorganisationen, Standardorganisationen<sup>1</sup> sowie der Bundesregierung und beratende Mitglieder an. Aufbauend auf gemeinsam definierten B\u00fcndniszielen verpflichtete sich jedes Unternehmen mit seinem Beitritt zum Textilb\u00fcndnis dazu, Ma\u00dfnahmen f\u00fcr eine kontinuierliche Verbesserung der Bedingungen und Verfolgung der sozialen und \u00f6kologischen B\u00fcndnisziele in ihrer gesamten Lieferkette umzusetzen. Hierf\u00fcr erarbeiten alle Mitglieder verpflichtend seit dem Jahr 2017 j\u00e4hrlich individuelle Ma\u00dfnahmenpl\u00e4ne (Roadmaps). Anschlie\u00dfend erfolgt eine Plausibilit\u00e4tspr\u00fcfung dieser Ma\u00dfnahmenpl\u00e4ne durch einen externen Dienstleister.<br><br>In seinem Gr\u00fcndungsjahr 2014 sind dem Textilb\u00fcndnis 59 Mitglieder beigetreten. Bis Ende 2016 hat sich die Anzahl der Mitglieder mit einem H\u00f6chststand von 188 Mitgliedern mehr als verdreifacht. Jedoch gab es seit der verpflichtenden Erstellung von Ma\u00dfnahmenpl\u00e4nen sowohl Ausschl\u00fcsse als auch mehrere Austritte aus dem Textilb\u00fcndnis. So wurden einerseits Mitglieder ausgeschlossen, die ihren Berichtspflichten nicht nachgekommen sind. Andererseits sind Mitglieder mit Verweis auf den Aufwand oder unzureichende Relevanz ausgetreten, sodass sich die Anzahl der Mitglieder Ende Dezember 2019 auf insgesamt 124 belief. Von den urspr\u00fcnglichen Gr\u00fcndungsmitgliedern (Zeitraum Oktober bis November 2014) waren bis Ende Dezember 2019 noch 30 Mitglied im Textilb\u00fcndnis. Im Durchschnitt der letzten f\u00fcnf Jahre hat sich die Anzahl der Mitglieder in eine negative Richtung entwickelt.<br><br><small><sup>1</sup>Eine Standardorganisation ist eine Organisation, die nicht-kommerzielle Standards f\u00fcr nachhaltige Textilien anbietet oder entwickelt.</small>","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit (GIZ) GmbH","source_organisation_1_short":"Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit (GIZ) GmbH","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.giz.de/de/html/index.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/giz.png\" alt=\"Logo Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit (GIZ) GmbH\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_1":"https://www.textilbuendnis.com/","source_url_text_1":"Textilb\u00fcndnis","data_show_map":null,"data_keywords":"8-6-a,8.6.a,8.6","data_start_values":null,"data_footnote":"Die Daten beziehen sich immer auf das vierte Quartal des Jahres.","computation_units":"Anzahl der Mitglieder","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"B\u00fcndnis f\u00fcr nachhaltige Textilien","graph_type":"bar","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2020-09-17: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/004625d388de36b6b3cd2d4cf382a0855b2c7ef4","national_metadata_update_url_text":"2020-09-30: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/d518142d45553cb6c16e5d677596c23b9748a6f1","page_content":""},"2-1-b":{"layout":"indicator","sdg_goal":"2","indicator":"2.1.b","indicator_display":"2.1.b","indicator_sort_order":"2-1-b","permalink":"/2-1-b/","sdg_indicator":"/2-1-b/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Landwirtschaftliche Fl\u00e4che unter \u00f6kologischer Bewirtschaftung","dns_indicator_definition_2020":"Der Indikator stellt die \u00f6kologisch bewirtschaftete Fl\u00e4che landwirtschaftlicher Betriebe, die dem Kontrollverfahren der EU-Rechtsvorschriften f\u00fcr den \u00f6kologischen Landbau unterliegen (Verordnung [EG] Nr. 834/2007 und Durch&shy;f\u00fchr&shy;ungs&shy;vor&shy;schrif&shy;ten), als Anteil an der gesamten landwirtschaftlich bewirtschafteten Fl\u00e4che in Deutschland dar. Hierbei sind sowohl die voll auf \u00f6kologische Bewirtschaftung umgestellten als auch die noch in der Umstellung befindlichen Fl\u00e4chen einbezogen.","dns_indicator_intention_2020":"\u00d6kologischer Landbau erh\u00e4lt und schont die nat\u00fcrlichen Ressourcen in besonderem Ma\u00dfe, hat vielf\u00e4ltige positive Auswirkungen auf Natur, Klima und Umwelt und dient der Erzeugung qualitativ hochwertiger Lebensmittel. Deshalb soll bis zum Jahr 2030 der Anteil landwirtschaftlicher Fl\u00e4chen unter \u00f6kologischer Bewirtschaftung 20&nbsp;% betragen.","indicator_name":"\u00d6kologischer Landbau","section":"Landbewirtschaftung","postulate":"In unseren Kulturlandschaften umweltvertr\u00e4glich produzieren","target_id":"2.1","previous":"2-1-a","next":"2-2-a","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Die Daten zur \u00f6kologischen Bewirtschaftung werden sowohl von der Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung (BLE) im Auftrag des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL) als auch vom Statistischen Bundesamt ermittelt.<br><br>Vom Statistischen Bundesamt werden zur Ermittlung der \u00f6kologisch bewirtschafteten Fl\u00e4che verschiedene Erhebungen herangezogen. Die Bezugsgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr die Anteilsberechnung ist die landwirtschaftlich genutzte Fl\u00e4che, welche j\u00e4hrlich im Rahmen der Bodennutzungshaupterhebung ermittelt wird. Die landwirtschaftlich genutzte Fl\u00e4che umfasst alle landwirtschaftlich oder g\u00e4rtnerisch genutzten Fl\u00e4chen. Geb\u00e4ude- und Hoffl\u00e4chen der landwirtschaftlichen Betriebe sind demnach nicht in der Bezugsgr\u00f6\u00dfe enthalten.<br><br>Die Daten des BMEL enthalten Angaben zur \u00f6kologisch bewirtschafteten Fl\u00e4che, die von den \u00d6ko-Kontrollbeh\u00f6rden der L\u00e4nder j\u00e4hrlich gemeldet werden. Stichtag ist der 31.12. eines Jahres. Alle Meldungen eines laufenden Jahres werden bis zu diesem Stichtag akkumuliert. In den Daten des BMEL ergeben sich etwas h\u00f6here Werte. Dies ist unter anderem darin begr\u00fcndet, dass dabei Fl\u00e4chen ohne Abschneidegrenze auf die gesamten Fl\u00e4chen mit Abschneidegrenze bezogen werden. Das hei\u00dft, in die Berechnung des Anteils gehen im Z\u00e4hler auch sehr kleine Fl\u00e4chen ein, w\u00e4hrend im Nenner nur Fl\u00e4chen ab einer bestimmten Mindestgr\u00f6\u00dfe Ber\u00fccksichtigung finden.<br><br>Nach den Daten des Statistischen Bundesamtes stieg der Fl\u00e4chenanteil unter \u00f6kologischer Bewirtschaftung an der landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4che zwischen 1999 und 2018 von 2,9&nbsp;% auf 7,3&nbsp;%. Das entspricht im Jahr 2018 einer Fl\u00e4che von 1,22 Millionen Hektar. Die Daten des BMEL weisen einen h\u00f6heren Anteil von \u00d6kolandbaufl\u00e4che an der landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4che aus. Der Wert f\u00fcr 2018 lag demnach bei 9,1&nbsp;% oder 1,52 Millionen Hektar.<br><br>In den letzten Jahren ist die Fl\u00e4che unter \u00f6kologischer Bewirtschaftung zwar weiter angewachsen, die j\u00e4hrliche prozentuale Zunahme hat aber nachgelassen, wobei sie zwischen 2016 und 2017 sogar stagnierte. Basierend auf den Zahlen des Statistischen Bundesamtes w\u00fcrde bei gleichbleibender Entwicklung das Ziel, dass bis 2030&nbsp;20&nbsp;% der landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4che \u00f6kologisch bewirtschaftet wird, nicht erreicht werden.<br><br>Die \u00d6kolandbaufl\u00e4che Deutschlands wurde 2018 wie folgt genutzt: 54,8&nbsp;% als Dauergr\u00fcnland, 43,5&nbsp;% als Ackerland und 1,7&nbsp;% als sonstige Fl\u00e4chen. Demgegen\u00fcber lag der Schwerpunkt in der Landwirtschaft insgesamt mit 70,5&nbsp;% bei den Ackerfl\u00e4chen, der Anteil des Dauergr\u00fcnlands betrug 28,3&nbsp;% und die sonstigen Fl\u00e4chen bedeckten 1,2&nbsp;% der gesamten landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4che. Nach Ergebnissen der Agrarstrukturerhebung 2016 verf\u00fcgte unter allen Bundesl\u00e4ndern Bayern mit rund 23&nbsp;% \u00fcber den gr\u00f6\u00dften Anteil der \u00f6kologisch bewirtschafteten Fl\u00e4che, gefolgt von Brandenburg mit 12&nbsp;% und Baden-W\u00fcrttemberg mit knapp 12&nbsp;%. Die Umstellung auf \u00d6kolandbau wird von den einzelnen Bundesl\u00e4ndern in unterschiedlichem Umfang gef\u00f6rdert.<br><br>In den Staaten der EU-28 wurde nach Angaben von Eurostat im Jahr 2018 eine Fl\u00e4che von insgesamt 13,4 Millionen Hektar \u00f6kologisch bewirtschaftet. Dies entsprach einem Anteil von 7,5&nbsp;% an der gesamten landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4che. Die h\u00f6chsten Anteile der \u00d6kolandbaufl\u00e4che innerhalb der EU-L\u00e4nder waren f\u00fcr \u00d6sterreich mit 24,1&nbsp;% zu verzeichnen, gefolgt von Estland mit 20,6&nbsp;%, Schweden mit 20,3&nbsp;%, Italien mit 15,2&nbsp;% und der Tschechischen Republik mit 14,8&nbsp;%.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\"Logo Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Branchen-Unternehmen/Landwirtschaft-Forstwirtschaft-Fischerei/Landwirtschaftliche-Betriebe/Publikationen/Downloads-Landwirtschaftliche-Betriebe/oekologischer-landbau-2030221169005.html","source_url_text_1":"Betriebe mit \u00f6kologischem Landbau - Fachserie 3 Reihe 2.2.1 - 2016","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)","source_organisation_2_short":"Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.bmel.de/DE/Startseite/startseite_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/bmel.png\" alt=\"Logo Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_2":"https://www.bmel.de/DE/Landwirtschaft/Nachhaltige-Landnutzung/Oekolandbau/_Texte/Tabelle2OekolandbauInD.html;jsessionid=06488EA5B0F9564CD2E0B8EABC6F9F8C.2_cid288","source_url_text_2":"Betriebe und Fl\u00e4chen des \u00f6kologischen Landbaus in Deutschland","data_show_map":true,"data_keywords":"2-1-b,2.1.b,2.1.b","data_start_values":["data from destatis","a) time series","b) target (min)","a) germany (total)"],"data_footnote":"Die Daten zum \u00f6kologischen Landbau des Statistischen Bundesamtes werden lediglich alle drei Jahre erhoben und die Zwischenjahre ab 2012 gesch\u00e4tzt. Diese Methode ist aktuell nicht auf die Bundesl\u00e4nder \u00fcbertragbar. Daher liegen die Ergebnisse auf Ebene der Bundesl\u00e4nder nur f\u00fcr die erhobenen Jahre vor.","computation_units":"Anteil an der gesamten landwirtschaftlich bewirtschafteten Fl\u00e4che, in&nbsp;%","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Landwirtschaftliche Fl\u00e4che unter \u00f6kologischer Bewirtschaftung","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland insgesamt sowie Bundesl\u00e4nder","national_data_update_url_text":"2020-09-07: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/db394d75dcdb456ff6070afdfaaafb19fb4473f8","national_metadata_update_url_text":"2020-09-21: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/46c0501100a0ea0292361c753b50df07b29c1020","page_content":""},"17-2-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"17","indicator":"17.2.a","indicator_display":"17.2","indicator_sort_order":"17-2-a","permalink":"/17-2-a/","sdg_indicator":"/17-2-a/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Studierende und Forschende aus Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern in Deutschland","dns_indicator_definition_2020":"Der Indikator erfasst die Anzahl der Studierenden und Forschenden aus Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern pro Jahr beziehungsweise Semester. Hierbei wird die Anzahl der Studierenden und Forschenden aus den am wenigsten entwickelten L\u00e4ndern (Least Developed Countries, LDCs) gesondert ausgewiesen.","dns_indicator_intention_2020":"Wissen ist nicht nur auf nationaler Ebene, sondern auch im globalen Ma\u00dfstab ein zentraler Treiber nachhaltiger Entwicklung. Die St\u00e4rkung des internationalen Wissensaustauschs durch Deutschland ist hierf\u00fcr eine wichtige Ma\u00dfnahme. Ziel der Bundesregierung ist es deshalb, die Summe der Studierenden und Forschenden aus Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern von 2015 bis 2020 um 10&nbsp;% zu steigern und die Anzahl anschlie\u00dfend zu verstetigen.","indicator_name":"Anzahl der Studierenden und Forschenden aus Entwick&shy;lungs&shy;l\u00e4ndern sowie LDCs pro Jahr","section":"Wissenstransfer insbesondere im technischen Bereich","postulate":"Wissen international vermitteln","target_id":"17.2","previous":"17-1-a","next":"17-3-a","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Datengrundlage des Indikators ist sowohl die Studierendenstatistik als auch die Statistik des Hochschulpersonals des Statistischen Bundesamtes. Beides sind Vollerhebungen auf der Basis der Verwaltungsdaten der Hochschulen. Der Indikator umfasst die Studierenden im Wintersemester des jeweiligen Jahres. Die Hochschulen greifen daf\u00fcr zum Erhebungsstichtag die f\u00fcr die Statistik erforderlichen Daten aus ihrem Verwaltungsprogramm ab. Die Forschenden werden zum Stichtag 1. Dezember erhoben. Unter Forschenden wird hierbei das haupt- und nebenberufliche wissenschaftliche Personal an deutschen Hochschulen (ohne studentische Hilfskr\u00e4fte) verstanden. Promotionsstudierende, die als Studierende an einer Hochschule immatrikuliert sind und zugleich als wissenschaftliches Personal arbeiten, k\u00f6nnen zu Doppelz\u00e4hlungen im Indikator f\u00fchren.<br><br>Die Gesamtzahl aller Studierenden und Forschenden aus Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern an deutschen Hochschulen im Jahr 2018 betrug rund 267 Tausend. Mit 92,8&nbsp;% machten dabei die Studierenden den weitaus gr\u00f6\u00dferen Anteil am Wert des Indikators aus.<br><br>Im Wintersemester 2018/19 waren 248&nbsp;134 Studierende aus Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern an deutschen Hochschulen immatrikuliert. Das entspricht 8,7&nbsp;% aller Immatrikulierten. Die Anzahl der Studierenden aus Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern ist seit 2005 (134&nbsp;462 Studierende) stetig gestiegen \u2013 nur im Jahr 2007 gab es einen R\u00fcckgang. Der Anstieg im Wintersemester 2018/19 im Vergleich zum Vorjahr (rund 230 Tausend Studierende im Wintersemester 2017/18) lag bei 7,9&nbsp;%. Im Wintersemester 2018/19 kamen 11&nbsp;525 Studierende aus LDCs und somit 9,0&nbsp;% mehr als im Vorjahr.<br><br>Von den Studierenden aus Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern kamen 42&nbsp;676 aus China, 39&nbsp;634 aus der T\u00fcrkei sowie 20&nbsp;810 Studierende aus Indien. Insgesamt waren 42,5&nbsp;% davon Studentinnen. W\u00e4hrend aus den europ\u00e4ischen Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern mit 53,9&nbsp;% Studentinnen etwa gleich viele Frauen und M\u00e4nner in Deutschland studieren, kommen aus Ozeanien etwas mehr als ein F\u00fcnftel Studentinnen (22,2&nbsp;%). Unter den Studierenden aus LDCs betrug der Frauenanteil rund ein Viertel (26,6&nbsp;%).<br><br>Im Jahr 2018 waren rund 19 Tausend Forscherinnen und Forscher aus Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern Teil des wissenschaftlichen Personals an deutschen Hochschulen. Damit machten diese einen Anteil von 4,8&nbsp;% am gesamten wissenschaftlichen Personal an deutschen Hochschulen aus. Der Anteil von Forschenden aus Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern ist damit deutlich geringer als der Anteil unter den Studierenden. Im Vergleich zum Vorjahr ist ihre Anzahl um 8,9&nbsp;% gestiegen, seit 2005 hat sie sich verdreifacht. 687 Forschende kamen im Jahr 2018 aus LDCs (0,2&nbsp;% des gesamten wissenschaftlichen Personals). Im Vorjahr waren es 649 Forschende. Dies entspricht einem Zuwachs von 5,9&nbsp;%.<br><br>Das angestrebte Ziel, die Summe der Studierenden und Forschenden aus Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern um 10&nbsp;% gegen\u00fcber dem Jahr 2015 (215 Tausend) zu steigern, wurde bereits im Jahr 2017 erreicht.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\"Logo Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","data_show_map":null,"data_keywords":"17-2-a,17.2.a,17.2","data_start_values":["a) time series","b) target (max)","a) total","d) students from ldcs","b) students from other developing and emerging countries","e) researchers from ldcs","c) researchers from other developing and emerging countries"],"data_footnote":"2018 vorl\u00e4ufige Daten; Das Ziel entspricht einer Steigerung der Anzahl der Studierenden und Forschenden um 10&nbsp;% gegen\u00fcber 2015 in 2020; LDCs (Least Developed Countries): Am wenigsten entwickelte L\u00e4nder","computation_units":"Tausend","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Studierende und Forschende aus Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern in Deutschland","graph_type":"bar","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":true,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2020-09-09: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/b6538370335cf1725b4ca425c04519adb61b51fa","national_metadata_update_url_text":"2020-09-21: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/46c0501100a0ea0292361c753b50df07b29c1020","page_content":""},"9-1-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"9","indicator":"9.1.a","indicator_display":"9.1","indicator_sort_order":"9-1-a","permalink":"/9-1-a/","sdg_indicator":"/9-1-a/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Private und \u00f6ffentliche Ausgaben f\u00fcr Forschung und Entwicklung","dns_indicator_definition_2020":"Der Indikator zeigt die Ausgaben f\u00fcr Forschung und Entwicklung von Wirtschaft, Staat und Hochschulen in Relation zum Brutto&shy;inlands&shy;produkt.","dns_indicator_intention_2020":"Die Ausgaben f\u00fcr Forschung und Entwicklung (FuE) sind eine wichtige, wenn auch nicht die alleinige Bestimmungsgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr das Innovationstempo einer Volkswirtschaft. Je h\u00f6her die Ausgaben sind, desto gr\u00f6\u00dfer ist die Wahrscheinlichkeit f\u00fcr eine dynamischere Entwicklung der Produktivit\u00e4t, ein st\u00e4rkeres Wirtschaftswachstum und eine verbesserte Wettbewerbsf\u00e4higkeit. Die Bundesregierung wird alle M\u00f6glichkeiten aussch\u00f6pfen, um das politische Ziel zu erreichen, die privaten und \u00f6ffentlichen Ausgaben f\u00fcr Forschung und Entwicklung \u2013 eine wichtige Bestimmungsgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr das Innovationstempo einer Volkswirtschaft \u2013 bis 2025 auf mindestens 3,5&nbsp;%<sup>1</sup> des Brutto&shy;inlands&shy;produkts j\u00e4hrlich zu erh\u00f6hen.<br><br><small><sup>1</sup>Anpassung des Zieljahres und -wertes von j\u00e4hrlich 3,0 % bis 2030 auf 3,5 % bis 2025 gem\u00e4\u00df Koalitionsvertrag 2017.</small>","indicator_name":"Private und \u00f6ffentliche Ausgaben f\u00fcr Forschung und Entwicklung","section":"Innovation","postulate":"Zukunft mit neuen L\u00f6sungen gestalten","target_id":"9.1","previous":"8-6-a","next":"10-1-a","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Forschung und Entwicklung sind wissenschaftliche T\u00e4tigkeiten und werden definiert als sch\u00f6pferische und systematische Arbeiten zur Erweiterung des Wissensstands \u2013 einschlie\u00dflich des Wissens \u00fcber die Menschheit, die Kultur und die Gesellschaft \u2013 und zur Entwicklung neuer Anwendungen auf Basis des vorhandenen Wissens. Um Forschung und Entwicklung gegen\u00fcber verwandten T\u00e4tigkeiten abzugrenzen, wird als Hauptkriterium gepr\u00fcft, ob ein nennenswertes Element von Neuheit oder Weiterentwicklung vorhanden ist.<br><br>Der Anteil der Forschungs- und Entwicklungsausgaben am Bruttoinlandsprodukt wird j\u00e4hrlich vom Statistischen Bundesamt ermittelt. Die gesamten Ausgaben f\u00fcr Forschung und Entwicklung setzen sich aus den Ausgaben der Sektoren Staat (einschlie\u00dflich private Forschungseinrichtungen ohne Erwerbszweck), Hochschulen und Wirtschaft zusammen. Die Erhebungen und Berechnungen folgen den methodischen Empfehlungen des Frascati-Handbuchs der OECD zu Statistiken \u00fcber Forschung und Entwicklung, wodurch die r\u00e4umliche Vergleichbarkeit auch international sichergestellt ist.<br><br>Im Jahr 2018 lagen die gesamten FuE-Ausgaben in Deutschland bei 104,7 Milliarden Euro. Dies entsprach einem Anteil von 3,1&nbsp;% am Bruttoinlandsprodukt. Damit lag der Wert 0,4 Prozentpunkte unterhalb des bis 2025 gesetzten Zielwertes von j\u00e4hrlich mindestens 3,5&nbsp;% des BIP. Das anvisierte Ziel wurde damit verpasst.<br><br>Seit dem Jahr 2000 ist der Anteil der FuE-Ausgaben am Bruttoinlandsprodukt in Deutschland um 0,7 Prozentpunkte gestiegen. Dabei ist eine st\u00e4rkere Entwicklung des Indikators seit dem Jahr 2007 zu beobachten. W\u00e4hrend der Anteil zwischen dem Jahr 2000 und 2007 um durchschnittlich 0,01 Prozentpunkte anstieg, wuchs dieser in dem Zeitraum 2007 bis 2018 um durchschnittlich 0,06 Prozentpunkte.<br><br>Im internationalen Vergleich liegt Deutschland vor den USA mit 2,8&nbsp;% und der EU-28-Region mit 2,0&nbsp;%. Einige Staaten wie zum Beispiel Schweden (3,3&nbsp;%) oder Japan (3,3&nbsp;%) liegen hingegen vor Deutschland.<br><br>Im Jahr 2018 entfiel der weitaus gr\u00f6\u00dfte Teil der FuE-Ausgaben in Deutschland mit rund 69&nbsp;% auf die Wirtschaft, 18&nbsp;% gaben die Hochschulen aus, weitere 13&nbsp;% staatliche und private Forschungseinrichtungen ohne Erwerbszweck. Das Personal in Forschung und Entwicklung umfasste dabei rund 708&nbsp;000 Vollzeit\u00e4quivalente, wobei jeweils nur der im Bereich Forschung und Entwicklung geleistete Anteil der Arbeitszeit ber\u00fccksichtigt wird. Das Personal ist zu 64&nbsp;% der Wirtschaft, zu 21&nbsp;% den Hochschulen und zu 15&nbsp;% den staatlichen und privaten Forschungseinrichtungen ohne Erwerbszweck zuzurechnen.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistische \u00c4mter des Bundes und der L\u00e4nder","source_organisation_1_short":"Statistische \u00c4mter des Bundes und der L\u00e4nder","source_organisation_logo_1":"<a href=\"http://www.statistikportal.de/de/veroeffentlichungen/volkswirtschaftliche-gesamtrechnungen-der-laender\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/vwgdl.png\" alt=\"Logo Statistische \u00c4mter des Bundes und der L\u00e4nder\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bildung-Forschung-Kultur/Forschung-Entwicklung/Tabellen/fue-ausgaben-bip-zeitreihe.html","source_url_text_1":"Interne Ausgaben f\u00fcr Forschung und Entwicklung sowie deren Anteil am Bruttoinlandsprodukt nach Bundesl\u00e4ndern","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Stifterverband Wissenschaftsstatistik Essen","source_organisation_2_short":"Stifterverband Wissenschaftsstatistik Essen","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.stifterverband.org/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/stftvb.png\" alt=\"Logo Stifterverband Wissenschaftsstatistik Essen\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_2":"https://www.stifterverband.org/arendi-zahlenwerk_2019","source_url_text_2":"Zahlenwerk 2019","data_show_map":true,"data_keywords":"9-1-a,9.1.a,9.1","data_start_values":["a) time series","b) target (min)","a) germany (total)"],"data_footnote":"2018 teilweise gesch\u00e4tzt; Sektor Wirtschaft: Erhebung nach Bundesl\u00e4ndern nur in ungeraden Jahren; in geraden Jahren erfolgt die Aufteilung auf die Bundesl\u00e4nder prozentual nach dem jeweiligen Vorjahr.","computation_units":"Ausgaben in&nbsp;% des Bruttoinlandsprodukts","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Private und \u00f6ffentliche Ausgaben f\u00fcr Forschung und Entwicklung","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland insgesamt sowie Bundesl\u00e4nder","national_data_update_url_text":"2020-09-17: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/004625d388de36b6b3cd2d4cf382a0855b2c7ef4","national_metadata_update_url_text":"2020-09-28: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/efbf82ed26d971c652a1a2e999ef36b25579fcbe","page_content":""},"16-2-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"16","indicator":"16.2.a","indicator_display":"16.2","indicator_sort_order":"16-2-a","permalink":"/16-2-a/","sdg_indicator":"/16-2-a/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Anzahl der in betroffenen Weltregionen durchgef\u00fchrten Projekte zur Sicherung, Registrierung und Zerst\u00f6rung von Kleinwaffen und leichten Waffen durch Deutschland","dns_indicator_definition_2020":"Der Indikator zeigt die Anzahl der in Afrika, Osteuropa, Lateinamerika und Asien mit deutscher finanzieller Unterst\u00fctzung durchgef\u00fchrten Projekte zur Sicherung, Registrierung und Zerst\u00f6rung von Kleinwaffen und leichten Waffen.","dns_indicator_intention_2020":"Ohne Frieden kann es keine nachhaltige Entwicklung geben und ohne nachhaltige Entwicklung keinen Frieden \u2013 dies betont die Agenda 2030 f\u00fcr nachhaltige Entwicklung in ihrer Pr\u00e4ambel. Mit den vom Indikator erfassten Ma\u00dfnahmen leistet Deutschland in einem konkreten Teilbereich einen Beitrag zur Friedenssicherung. Ziel ist, dass j\u00e4hrlich mindestens 15 Projekte zur Sicherung, Registrierung und Zerst\u00f6rung von Kleinwaffen und leichten Waffen durch Deutschland durchgef\u00fchrt werden.","indicator_name":"Anzahl der in betroffenen Weltregionen durchgef\u00fchrten Projekte zur Sicherung, Registrierung und Zerst\u00f6rung von Kleinwaffen und leichten Waffen durch Deutschland","section":"Frieden und Sicherheit","postulate":"Praktische Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung der Proliferation, insbesondere von Kleinwaffen, ergreifen","target_id":"16.2","previous":"16-1-a","next":"16-3-ab","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Nach Aussage des Ausw\u00e4rtigen Amtes stieg die Anzahl der j\u00e4hrlich durchgef\u00fchrten Projekte von 8 im Jahr 2006 auf 36 im Jahr 2018. Das Ziel, dass sich Deutschland j\u00e4hrlich in mindestens 15 Projekten engagiert, w\u00e4re nach diesen Angaben bereits im Jahr 2012 erstmals erf\u00fcllt worden. Mit Ausnahme des Jahres 2013 sei der Wert auch in den Folgejahren erreicht oder sogar \u00fcberschritten worden. Dabei lagen die regionalen Schwerpunkte des deutschen Engagements laut Angaben des Ausw\u00e4rtigen Amtes in Ost- und Westafrika, dem westlichen Balkan und der Ukraine. Weitere Projekte w\u00fcrden in Lateinamerika und der Karibik unterst\u00fctzt. Mehrfachz\u00e4hlungen von Projekten mit Laufzeiten von mehr als einem Jahr sind hierbei m\u00f6glich.<br><br>Die Finanzierung der gemeldeten Projekte erfolgt nicht ausschlie\u00dflich durch das Ausw\u00e4rtige Amt, sondern ebenfalls unter Verwendung von Drittmitteln. Somit ber\u00fccksichtigt der Indikator auch diejenigen Projekte, die nur teilweise staatlich finanziert sind. Allerdings sagt die Anzahl der durchgef\u00fchrten Projekte nichts \u00fcber deren Umfang oder Erfolg aus. Zudem sind klar formulierte und kommunizierte Kriterien notwendig, um ein Projekt eindeutig der Zielsetzung des Indikators zuzuordnen. In den Jahresabr\u00fcstungsberichten der Bundesregierung werden Projekte mit der Zielsetzung \u201eKontrolle von Kleinwaffen und leichten Waffen\u201c sowie deren Finanzierung aufgelistet. Ihre Anzahl weicht von den zum Indikator gemeldeten Zahlen ab. Ein Grund hierf\u00fcr kann die Schwerpunktsetzung der Projekte sein, die f\u00fcr die jeweilige Zurechnung ausschlaggebend ist. Das bedeutet, dass der Indikator mehr abbildet als den Umfang der staatlichen Beteiligung an diesen Projekten.<br><br>Gem\u00e4\u00df den statistischen Melderichtlinien des Ausschusses f\u00fcr Entwicklungshilfe ver\u00f6ffentlicht die Organisation f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (OECD) ebenfalls ausf\u00fchrliche Zahlen zu Projekten zur \u201eWiedereingliederung; Bek\u00e4mpfung von Handfeuerwaffen und leichten Waffen\u201c (F\u00f6rderbereichsschl\u00fcssel 15240). Auch hierbei gibt es gewisse Unsch\u00e4rfen, die sich daraus ergeben k\u00f6nnen, dass ein Projekt zwar die Bek\u00e4mpfung von Handfeuerwaffen und leichten Waffen zum Ziel hat, aber aufgrund der Schwerpunktsetzung des Gesamtprojektes nicht dem F\u00f6rderbereich angerechnet werden kann.<br><br>W\u00fcrde dem Indikator die Anzahl der Projekte nach dem genannten OECD-F\u00f6rderbereichsschl\u00fcssel zugrunde gelegt, so w\u00e4re das gesetzte Ziel von j\u00e4hrlich mindestens 15 Projekten lediglich in den Jahren 2006, 2016 und 2017 erreicht worden. In den Jahren dazwischen l\u00e4gen die Werte unter dem Zielwert. Die Projekte umfassen jedoch auch Ma\u00dfnahmen wie die Wiedereingliederung von ehemaligen K\u00e4mpferinnen und K\u00e4mpfern bewaffneter Gruppen in das gesellschaftliche Leben. Ohne diese Wiedereingliederungsma\u00dfnahmen fiele die Anzahl der Projekte, die ausschlie\u00dflich oder \u00fcberwiegend der Bek\u00e4mpfung von Handfeuerwaffen und leichten Waffen dienen, geringer aus.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Ausw\u00e4rtiges Amt","source_organisation_1_short":"Ausw\u00e4rtiges Amt","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.auswaertiges-amt.de/de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/aa.png\" alt=\"Logo Ausw\u00e4rtiges Amt\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","data_show_map":null,"data_keywords":"16-2-a,16.2.a,16.2","data_start_values":["a) time series","b) target (min)"],"data_footnote":null,"computation_units":"Anzahl","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Anzahl der in betroffenen Weltregionen durchgef\u00fchrten Projekte zur Sicherung, Registrierung und Zerst\u00f6rung von Kleinwaffen und leichten Waffen durch Deutschland","graph_type":"bar","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":null,"national_data_update_url_text":"2020-09-09: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/b6538370335cf1725b4ca425c04519adb61b51fa","national_metadata_update_url_text":"2020-09-21: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/46c0501100a0ea0292361c753b50df07b29c1020","page_content":""},"12-2-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"12","indicator":"12.2.a","indicator_display":"12.2","indicator_sort_order":"12-2-a","permalink":"/12-2-a/","sdg_indicator":"/12-2-a/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Einsatz des Umweltmanagementsystems EMAS in Deutschland","dns_indicator_definition_2020":"Der Indikator zeigt die Anzahl der in Deutschland f\u00fcr das Um&shy;welt&shy;manage&shy;mentsystem EMAS (Eco-Management and Audit Scheme) registrierten Standorte deutscher Organisationen.","dns_indicator_intention_2020":"Klimawandel, Energiewende und Ressourcenknappheit stellen Unternehmen vor neue Herausforderungen mit der Folge, dass sie ihre betriebswirtschaftlichen Abl\u00e4ufe, Strukturen und Produkte entsprechend umwelt- und ressourcenschonend gestalten m\u00fcssen. Das Um&shy;welt&shy;manage&shy;mentsystem EMAS bietet ein Konzept f\u00fcr einen systematischen betrieblichen Umweltschutz und ist mit dem Anspruch verbunden, die Umweltleistung des Organisationsstandortes stetig zu verbessern. Deshalb lautet das Ziel, bis zum Jahr 2030 insgesamt 5&nbsp;000 Organisationsstandorte f\u00fcr das Um&shy;welt&shy;manage&shy;ment EMAS auszuweisen.","indicator_name":"Um&shy;welt&shy;manage&shy;ment EMAS","section":"Nachhaltige Produktion","postulate":"Anteil nachhaltiger Produktion stetig erh\u00f6hen","target_id":"12.2","previous":"12-1-b","next":"12-3-ab","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>EMAS ist ein freiwilliges Instrument der Europ\u00e4ischen Union, das Organisationen jeder Gr\u00f6\u00dfe und Branche dabei unterst\u00fctzt, ihre Umweltleistung kontinuierlich zu verbessern. Eine EMAS-Zertifizierung impliziert nicht, dass eine Organisation oder ihre Produkte per se umweltfreundlicher als vergleichbare Organisationen bzw. Produkte sind. Mit EMAS ist eine Umweltberichtspflicht (sogenannte Umwelterkl\u00e4rung) verbunden. Diese beinhaltet die Berichterstattung zu den wesentlichen Umweltauswirkungen des betreffenden Unternehmens sowie die Datenbereitstellung zu den Themenfeldern Energie und Materialeffizienz, Emissionen, Wasser, Abfall und Fl\u00e4chenverbrauch/biologische Vielfalt. Die Umwelterkl\u00e4rung muss von den Organisationen j\u00e4hrlich \u2013 seit 2010 von kleinen und mittleren Unternehmen auf Antrag zweij\u00e4hrlich \u2013 aktualisiert werden. Die \u00f6ffentliche Umwelterkl\u00e4rung sowie weitere interne Dokumente werden von unabh\u00e4ngigen, staatlich zugelassenen Umweltgutachterinnen und -gutachtern gepr\u00fcft. Die Pr\u00fcfung ist regelm\u00e4\u00dfig und dabei sp\u00e4testens alle drei Jahre zu wiederholen. Organisationen, welche die \u00dcberpr\u00fcfung erfolgreich bestehen und bei denen keine Umweltrechtsverst\u00f6\u00dfe oder Beschwerden vorliegen, werden in das EMAS-Register eingetragen. F\u00fcr die Qualit\u00e4tssicherung ist der Umweltgutachterausschuss<sup>1</sup> zust\u00e4ndig. EMAS-Organisationen und -Standorte werden durch die zust\u00e4ndige Industrie- und Handelskammer oder Handwerkskammer registriert und in einer \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Datenbank beim Deutschen Industrie- und Handelskammertag gespeichert.<br><br>Methodisch ist zu beachten, dass im EMAS-Register die Anzahl der Registrierungen abgebildet wird. Teilnehmenden Organisationen steht es frei, unter einer Organisationsregistrierung mehrere Standorte aufzunehmen (Sammelregistrierung) oder Standorte einzeln registrieren zu lassen. Einige Organisationen haben zum Teil auch ihre ausl\u00e4ndischen Standorte in Deutschland registrieren lassen oder ausl\u00e4ndische Organisationen ihre deutschen Standorte. Diese befinden sich ebenfalls im EMAS-Register, sind jedoch bei der hier ausgewiesenen Anzahl der EMAS-Standorte nicht enthalten.<br><br>Im Jahr 2019 waren in Deutschland 2&nbsp;170 EMAS-Standorte registriert. Dies entspricht einer Erh\u00f6hung um 10,8&nbsp;% gegen\u00fcber 2005. Betrachtet man die Entwicklung der letzten f\u00fcnf Jahre, so hat sich der Indikator im Durchschnitt leicht in Richtung des Ziels entwickelt. Bei gleichbleibender Entwicklung w\u00fcrde das Ziel f\u00fcr 2030 allerdings deutlich verfehlt werden.<br><br>Die Anzahl der Besch\u00e4ftigten in den registrierten Organisationen betrug im Jahr 2019 insgesamt 988&nbsp;401 Personen. Dies entsprach einer Erh\u00f6hung von 2,8&nbsp;% gegen\u00fcber 2005.<br><br>Die 2&nbsp;170 im Jahr 2019 registrieren EMAS-Standorte in Deutschland geh\u00f6rten insgesamt 1&nbsp;150 Organisationen an. Die Zahl der Organisationen ist seit 2005 um 22,9% gesunken. Dar\u00fcber hinaus waren die Organisationen im Jahr 2019 sehr heterogen auf das Bundesgebiet verteilt. Die meisten waren in Baden-W\u00fcrttemberg (347) und Bayern (288) angesiedelt, gefolgt von Nordrhein-Westfalen (105). In Mecklenburg-Vorpommern gab es dagegen nur zwei registrierte Organisationen. Die Verteilung nach Wirtschaftszweigen im Jahr 2019 gestaltete sich wie folgt: 38,3&nbsp;% der Organisationen geh\u00f6rten dem Verarbeitenden Gewerbe, 9,4&nbsp;% der Erbringung von sonstigen Dienstleistungen, 8,0&nbsp;% dem Bereich Erziehung und Unterricht sowie 7,6&nbsp;% dem Gastgewerbe an.<br><br><small><sup>1</sup>Der Umweltgutachterausschuss ist ein unabh\u00e4ngiges Beratungsgremium des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit.</small>","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Deutscher Industrie- und Handelskammertag e.&nbsp;V. (DIHK)","source_organisation_1_short":"Deutscher Industrie- und Handelskammertag e.&nbsp;V. (DIHK)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.dihk.de/de\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/dihk.png\" alt=\"Logo Deutscher Industrie- und Handelskammertag e. V. (DIHK)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_1":"https://www.emas.de/ueber-emas/emas-in-zahlen/","source_url_text_1":"EMAS-Statistiken","data_show_map":true,"data_keywords":"12-2-a,12.2.a,12.2","data_start_values":["a) time series","b) target (min)","emas organisational locations","a) germany (total)"],"data_footnote":null,"computation_units":"Anzahl der registrierten Organisationen/Standorte; Anzahl der Besch\u00e4ftigten, in Tausend","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Einsatz des Um&shy;welt&shy;manage&shy;mentsystems EMAS in Deutschland","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland insgesamt sowie Bundesl\u00e4nder","national_data_update_url_text":"2020-09-16: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/f173cb0ef355c864dbaffc2b29138f23ceacb51c","national_metadata_update_url_text":"2020-09-28: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/121df1099332c03ac3d1fb084fa0d0c570927c0c","page_content":""},"3-1-e":{"layout":"indicator","sdg_goal":"3","indicator":"3.1.e","indicator_display":"3.1.e","indicator_sort_order":"3-1-e","permalink":"/3-1-e/","sdg_indicator":"/3-1-e/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Anteil der 3- bis 10- J\u00e4hrigen und 11- bis 17-J\u00e4hrigen mit \u00dcbergewicht und Adipositas","dns_indicator_definition_2020":"Der Indikator gibt den Anteil der 3- bis 10-J\u00e4hrigen sowie der 11- bis 17-J\u00e4hrigen mit Adipositas an.","dns_indicator_intention_2020":"Adipositas bei Kindern und Jugendlichen gef\u00e4hrdet die alters\u00fcbliche Entwicklung. Ausgrenzung und sozialer R\u00fcckzug sind die Folgen und f\u00fchren zus\u00e4tzlich sowohl zu gesundheitlichen als auch zu gesellschaftlichen Problemen. Ein Gro\u00dfteil der bereits adip\u00f6sen Kinder und Jugendlichen leidet auch im Erwachsenenalter an Adipositas. Daher soll der Anteil von Kindern und Jugendlichen mit Adipositas in Deutschland nicht weiter ansteigen.","indicator_name":"Adipositasquote von Kindern und Jugendlichen","section":"Gesundheit und Ern\u00e4hrung","postulate":"L\u00e4nger gesund leben","target_id":"3.1","previous":"3-1-cd","next":"3-1-f","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Der Body Mass Index (BMI) ist ein Richtwert zur Erfassung von \u00dcbergewicht und insbesondere Adipositas und berechnet sich aus dem Verh\u00e4ltnis von K\u00f6rpergewicht zum Quadrat der K\u00f6rpergr\u00f6\u00dfe (in der Ma\u00dfeinheit&nbsp;kg/m2). Bei dieser Berechnung bleiben alters- und geschlechtsspezifische Unterschiede sowie die individuelle Zusammensetzung der K\u00f6rpermasse unber\u00fccksichtigt. Da sich jedoch im Kindes- und Jugendalter das Verh\u00e4ltnis von Gr\u00f6\u00dfe zu Gewicht st\u00e4ndig ver\u00e4ndert, gibt es keinen f\u00fcr alle Altersgruppen einheitlichen Grenzwert f\u00fcr die Klassifikation von \u00dcbergewicht und Adipositas. Bei Kindern und Jugendlichen werden zur Definition von \u00dcbergewicht und Adipositas daher das Alter und Geschlecht verwendet, um die BMI-Werte mit einer fest definierten Referenzpopulation zu vergleichen. Als Vergleichsma\u00dfstab werden die Perzentil-Referenzwerte nach Kromeyer-Hauschild verwendet, die die Arbeitsgemeinschaft Adipositas im Kinder- und Jugendalter (AGA) empfiehlt. Man spricht demnach bei Kindern und Jugendlichen von \u00dcbergewicht, wenn der BMI-Wert oberhalb des 90. alters- und geschlechtsspezifischen Perzentils der Referenzpopulation liegt (> P90), das hei\u00dft im Bereich derjenigen 10&nbsp;% der Referenzgruppe mit den h\u00f6chsten BMI-Werten. Liegt der BMI-Wert oberhalb des 97. Perzentils der Referenzpopulation (also so hoch wie bei den 3&nbsp;% Kindern bzw. Jugendlichen mit den h\u00f6chsten BMI-Werten), handelt es sich um Adipositas (> P97). Beispielsweise gelten M\u00e4dchen und Jungen im Alter von 3 bis unter 4 Jahren mit einem BMI-Wert von 18,8&nbsp;kg/m2 als adip\u00f6s. Die Referenzwerte beruhen auf Angaben zu K\u00f6rpergr\u00f6\u00dfe und Gewicht, die zwischen 1985 und 1998 in verschiedenen Regionen Deutschlands und mit unterschiedlichen Methoden erhoben wurden.<br><br>Die Daten f\u00fcr den Indikator werden vom Robert Koch-Institut (RKI) erhoben. Hierzu lieferte die Studie zur Gesundheit von Kindern und Jugendlichen (KiGGS) f\u00fcr den Zeitraum 2003 bis 2006 die ersten bundesweit repr\u00e4sentativen Ergebnisse. Vergleichbare Messdaten liegen f\u00fcr den Zeitraum 2014 bis 2017 aus der zweiten Folgeerhebung der KiGGS-Studie vor (KiGGS Welle 2). Um einen geeigneten Datenvergleich zu erm\u00f6glichen, wurden die Ergebnisse altersstandardisiert auf den Stichtag 31.12.2015 der Bev\u00f6lkerungsfortschreibung.<br><br>F\u00fcr den Zeitraum 2014 bis 2017 wurden 3,9&nbsp;% der 3- bis 10-J\u00e4hrigen und 8,0&nbsp;% der 11- bis 17-J\u00e4hrigen als adip\u00f6s eingestuft. W\u00e4hrend es bei den 3- bis 10-J\u00e4hrigen keine Unterschiede zwischen den Geschlechtern gibt, betrug der Anteil bei den 11- bis 17-j\u00e4hrigen M\u00e4dchen 7,2&nbsp;% und bei den Jungen 8,7&nbsp;%. Im Zeitraum 2003 bis 2006 lag der Anteil der 3- bis 10-J\u00e4hrigen mit Adipositas bei 5,2&nbsp;% und der der 11- bis 17-J\u00e4hrigen bei 8,3&nbsp;%. Auch hier waren M\u00e4dchen und Jungen zwischen 3 und 10 Jahren gleich stark betroffen. Bei den 11- bis 17-J\u00e4hrigen entsprach dies 8,2&nbsp;% der M\u00e4dchen und 8,4&nbsp;% der Jungen. Die Adipositasquote bei 3- bis 10-J\u00e4hrigen hat somit st\u00e4rker abgenommen als die bei den 11- bis 17-J\u00e4hrigen. W\u00e4hrend die Adipositasquote bei den M\u00e4dchen zwischen 11 und 17 Jahren um 1,0 Prozentpunkte sank, stieg sie bei den Jungen um 0,3 Prozentpunkte leicht an.<br><br>Der Anteil der 11- bis 17-J\u00e4hrigen mit \u00dcbergewicht (> P90) hat sich nicht wesentlich gegen\u00fcber 2003 bis 2006 ver\u00e4ndert (R\u00fcckgang um 0,6 Prozentpunkte bei 3- bis 10-J\u00e4hrigen, Anstieg um 0,6 Prozentpunkte auf 18,7&nbsp;% bei 11- bis 17-J\u00e4hrigen).<br><br>Ma\u00dfgebend bei der Entstehung von \u00dcbergewicht sind das Ern\u00e4hrungs- und Bewegungsverhalten, welche wiederum bei der Betrachtung der Ergebnisse in Bezug auf den sozio\u00f6konomischen Status (SES) deutliche Unterschiede aufweisen. Die Ergebnisse der KiGGS Welle 2 best\u00e4tigen, dass sich 3- bis 17-J\u00e4hrige mit niedrigem sozio\u00f6konomischen Status h\u00e4ufiger als Gleichaltrige mit h\u00f6herem sozio\u00f6konomischen Statusungesund ern\u00e4hren und seltener Sport treiben. Das Risiko f\u00fcr \u00dcbergewicht und Adipositas ist bei 3- bis 17-J\u00e4hrigen mit niedrigem SES rund 3- bis 4-mal so hoch wie bei der hohen Statusgruppe (jeweils rund 20&nbsp;% der Studienpopulation).","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Robert Koch-Institut (RKI)","source_organisation_1_short":"Robert Koch-Institut (RKI)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.rki.de/DE/Home/homepage_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/rki.png\" alt=\"Logo Robert Koch-Institut (RKI)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_1":"http://www.rki.de/DE/Content/Gesundheitsmonitoring/Studien/Kiggs/kiggs_node.html","source_url_text_1":"KiGGS: Studie zur Gesundheit von Kindern und Jugendlichen in Deutschland","data_show_map":null,"data_keywords":"3-1-e,3.1.e,3.1.e","data_start_values":["a) overweight","b) obese","a) 3-10 year olds","b) 11-17 year olds"],"data_footnote":"Altersstandardisierte Ergebnisse auf Basis der Bev\u00f6lkerungsfortschreibung zum Stichtag 31.12.2015","computation_units":"in&nbsp;%","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Anteil der 3- bis 10- J\u00e4hrigen und 11- bis 17-J\u00e4hrigen mit \u00dcbergewicht und Adipositas","graph_type":"bar","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2020-09-21: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/2705c939ce651329a503e769ba3a4f7a9c0b4548","national_metadata_update_url_text":"2020-09-21: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/020a28112b10fa3ca711570e9fbb21951c90f207","page_content":""},"3-1-ab":{"layout":"indicator","sdg_goal":"3","indicator":"3.1.ab","indicator_display":"3.1.a, b","indicator_sort_order":"3-1-ab","permalink":"/3-1-ab/","sdg_indicator":"/3-1-ab/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Vorzeitige Sterblichkeit","dns_indicator_definition_2020":"Der Indikator umfasst die Todesf\u00e4lle der weiblichen (3.1.a) und m\u00e4nnlichen (3.1.b) unter 70-j\u00e4hrigen Bev\u00f6lkerung, bezogen auf 100&nbsp;000 Einwohnerinnen und Einwohner der alten Europastandardbev\u00f6lkerung unter 70 Jahren (unter Ausschluss der unter 1-J\u00e4hrigen).","dns_indicator_intention_2020":"Bis zum Jahr 2030 soll die vorzeitige Sterblichkeit bei Frauen bei h\u00f6chstens 100 und bei M\u00e4nnern bei h\u00f6chstens 190 Todesf\u00e4llen je 100&nbsp;000 Einwohnerinnen und Einwohner liegen.","indicator_name":"Vorzeitige Sterblichkeit","section":"Gesundheit und Ern\u00e4hrung","postulate":"L\u00e4nger gesund leben","target_id":"3.1","previous":"2-2-a","next":"3-1-cd","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Datenquellen f\u00fcr die Indikatoren sind die Todesursachenstatistik und die Bev\u00f6lkerungsfortschreibung des Statistischen Bundesamtes. Im Rahmen der Todesursachenstatistik werden alle amtlichen Todesbescheinigungen erfasst und ausgewertet. Die Bev\u00f6lkerungsfortschreibung gibt basierend auf den Ergebnissen der jeweiligen letzten Volksz\u00e4hlung die aktuellen Bev\u00f6lkerungszahlen an. Die Daten beziehen sich auf die alte Europastandardbev\u00f6lkerung. Bei einer Standardbev\u00f6lkerung handelt es sich um eine Modellbev\u00f6lkerung, die einen Vergleich von Ver\u00e4nderungsraten \u00fcber die Zeit m\u00f6glich macht. Die unter 1-J\u00e4hrigen und damit die S\u00e4uglingssterblichkeit werden nicht betrachtet. Der Indikator ist auch Teil der Gesundheitsberichterstattung des Bundes.<br><br>Die vorzeitige Sterblichkeit ist zwischen 1991 und 2018 bei Frauen (- 36&nbsp;%) und bei M\u00e4nnern (- 43&nbsp;%) stetig zur\u00fcckgegangen. Durch den st\u00e4rkeren R\u00fcckgang bei den M\u00e4nnern hat sich auch der geschlechtsspezifische Unterschied der vorzeitigen Sterblichkeit verringert. So starben im Jahr 2018&nbsp;151 Frauen und 279 M\u00e4nner je 100&nbsp;000 Einwohnerinnen und Einwohner, bevor sie das 70. Lebensjahr vollendeten. Bei gleichbleibender Entwicklung wie in den vergangenen Jahren w\u00fcrden die geschlechterspezifischen Ziele f\u00fcr das Jahr 2030 jedoch verfehlt werden.<br><br>Entsprechend dem stetigen R\u00fcckgang der vorzeitigen Sterblichkeit hat sich auch die Lebenserwartung in Deutschland gem\u00e4\u00df der Statistik der Sterbef\u00e4lle weiter positiv entwickelt. Heute 70-j\u00e4hrige Frauen k\u00f6nnen statistisch gesehen mit 17,0 weiteren Lebensjahren rechnen, M\u00e4nner mit weiteren 14,3 Jahren. <br><br>Im Zeitraum 2016 bis 2018 betrug die mittlere Lebenserwartung f\u00fcr neugeborene M\u00e4dchen 83,3 Jahre und f\u00fcr Jungen 78,5 Jahre und liegt damit f\u00fcr M\u00e4dchen um 4,3 Jahre und f\u00fcr Jungen um 6,0 Jahre h\u00f6her als in den Jahren 1991 bis 1993. Differenzen bei der Lebenserwartung zwischen dem fr\u00fcheren Bundesgebiet und den neuen Bundesl\u00e4ndern (jeweils ohne Berlin) gibt es nur noch bei neugeborenen Jungen. Hier betr\u00e4gt der Abstand 1,4 Jahre.<br><br>Den gr\u00f6\u00dften Anteil an allen Ursachen der vorzeitigen Sterblichkeit hatten im Jahr 2018 b\u00f6sartige Neubildungen mit 37,0&nbsp;%, gefolgt von Erkrankungen des Herz- und Kreislaufsystems mit 20,1&nbsp;%. Auch Todesf\u00e4lle aufgrund \u00e4u\u00dferer Ursachen (wie Unf\u00e4lle, Vergiftungen, Suizid) hatten mit 8,9&nbsp;% einen nicht unerheblichen Anteil. Krankheiten des Verdauungs- und des Atmungssystems trugen mit 7,0&nbsp;% bzw. 5,9&nbsp;% zu den Todesursachen bei. Seit 1991 ist der Anteil der b\u00f6sartigen Neubildungen (um 11,2&nbsp;%) und der der Krankheiten des Atmungssystems (um 47,1&nbsp;%) an allen Todesursachen angestiegen. R\u00fcckl\u00e4ufig waren dagegen die Anteile von Herz- und Kreislauferkrankungen (- 35,4&nbsp;%), \u00e4u\u00dferen Ursachen (- 19,0&nbsp;%) und Krankheiten des Verdauungssystems (- 8,3&nbsp;%).<br><br>Neben Faktoren wie zum Beispiel dem Gesundheitsverhalten (siehe auch Indikatoren 3.1.c, d zu den Raucherquoten von Jugendlichen und Erwachsenen oder 3.1.e und 3.1.f zu den Adipositasquoten von Jugendlichen und Erwachsenen) spielt auch die medizinische Versorgung eine wichtige Rolle f\u00fcr die Sterblichkeit. Die Ausgaben f\u00fcr Gesundheit stiegen im Jahr 2018 auf 391 Milliarden Euro. Dies war ein Anstieg um 15 Milliarden Euro oder 4,0&nbsp;% gegen\u00fcber 2017. Die Ausgaben entsprachen 11,7&nbsp;% des Bruttoinlandsprodukts. Auf jede Einwohnerin beziehungsweise jeden Einwohner entfielen dabei 4&nbsp;712 Euro (2017: 4&nbsp;545 Euro) pro Jahr. ","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\"Logo Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_1":"http://www.gbe-bund.de/gbe10/trecherche.prc_them_rech?tk=3600&tk2=3800&p_uid=gast&p_aid=29536649&p_sprache=D&cnt_ut=7&ut=3900","source_url_text_1":"Mortalit\u00e4t und Todesursachen","data_show_map":true,"data_keywords":"3-1-ab,3.1.ab,3.1.a, b","data_start_values":["a) time series","b) target (max)","b) female","c) male","a) germany (total)"],"data_footnote":"Altersstandardisierte Ergebnisse auf Basis der alten Europastandardbev\u00f6lkerung","computation_units":"Todesf\u00e4lle pro 100&nbsp;000 Einwohnerinnen und Einwohner unter 70 Jahren (ohne unter 1-J\u00e4hrige)","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Vorzeitige Sterblichkeit","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland insgesamt sowie Bundesl\u00e4nder","national_data_update_url_text":"2020-09-21: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/346074e7ca9f26d5d75d4c9d450c71a2614e160b","national_metadata_update_url_text":"2020-09-21: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/46c0501100a0ea0292361c753b50df07b29c1020","page_content":"<div>                           \n  <div class=\"my-header\">                           \n    <h3>a) Frauen                           \n    </h3>                           \n  </div>                           \n</div>                           \n<div>                           \n  <div class=\"my-header\">                           \n    <h3>b) M\u00e4nner                           \n    </h3>                           \n  </div>                           \n</div>"},"4-1-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"4","indicator":"4.1.a","indicator_display":"4.1.a","indicator_sort_order":"4-1-a","permalink":"/4-1-a/","sdg_indicator":"/4-1-a/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Fr\u00fche Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger (18- bis 24-J\u00e4hrige)","dns_indicator_definition_2020":"Der Indikator gibt den Anteil derjenigen 18- bis 24-J\u00e4hrigen an allen Personen derselben Altersgruppe an, die weder \u00fcber eine Hochschulzugangsberechtigung wie Abitur oder die Fachhochschulreife noch \u00fcber eine abgeschlossene Berufsausbildung verf\u00fcgen und die derzeit nicht an Aus- und Weiter&shy;bildungs&shy;ma\u00df&shy;nahmen teilnehmen.","dns_indicator_intention_2020":"Das staatliche Bildungssystem und das duale System der Berufsausbildung sind die Eckpfeiler einer zukunftsorientierten Qualifikation f\u00fcr junge Menschen in Deutschland. Fehlende Schul- und Berufsabschl\u00fcsse bedeuten ein erh\u00f6htes Armutsrisiko und eine daraus resultierende st\u00e4rkere Belastung der Sozialsysteme. F\u00fcr das Jahr 2030 ist das Ziel, diesen Anteil auf 9,5&nbsp;% zu senken.","indicator_name":"Fr\u00fche Schul&shy;abg\u00e4ng&shy;erinnen und Schulabg\u00e4nger","section":"Bildung","postulate":"Bildung und Qualifikation kontinuierlich verbessern","target_id":"4.1","previous":"3-2-b","next":"4-1-b","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Hinter dem Begriff \u201efr\u00fche Schulabg\u00e4ngerinnen und -abg\u00e4nger\u201c verbergen sich nicht die jungen \u201e\u00dcberfliegerinnen und \u00dcberflieger\u201c, die vor Ende der Regelschulzeit einen Schulabschluss erlangen. Auch ist der Begriff nicht mit Schulabbrecherinnen bzw. -abbrechern zu verwechseln. Vielmehr handelt es sich hierbei um Personen im Alter zwischen 18 und 24 Jahren, die weder \u00fcber eine Hochschulzugangsberechtigung wie Abitur oder die Fachhochschulreife noch \u00fcber eine abgeschlossene Berufsausbildung verf\u00fcgen und die derzeit nicht an Aus- und Weiterbildungsma\u00dfnahmen teilnehmen. Das bedeutet, dass auch junge Menschen, die beispielsweise die Haupt- oder die Realschule erfolgreich abgeschlossen haben, sich aber nicht mehr im Bildungsprozess befinden, als fr\u00fche Schulabg\u00e4ngerinnen bzw. -abg\u00e4nger gez\u00e4hlt werden. <br><br>Die Angaben stammen aus dem Mikrozensus, dessen j\u00e4hrliche Stichprobenerhebung 1&nbsp;% der Bev\u00f6lkerung in Deutschland umfasst. Aus dem Indikator l\u00e4sst sich nicht ableiten, wann und welche Art von Bildungseinrichtung die Personen zuletzt besucht haben. Erg\u00e4nzende Informationen bietet die j\u00e4hrliche Schulstatistik, eine koordinierte L\u00e4nderstatistik, die vom Statistischen Bundesamt ver\u00f6ffentlicht wird. <br><br>Im Jahr 2018 lag der Wert des Indikators bei 10,3&nbsp;%. Dies entspricht insgesamt 623&nbsp;000 jungen Menschen ohne Abschluss des Sekundarbereichs II, die sich nicht oder nicht mehr in (Aus-) Bildung oder Weiterbildung befanden. Der Wert des Indikators stieg ab 2014 (9,5&nbsp;%) leicht an und entwickelte sich damit entgegen der gew\u00fcnschten Richtung. Bei einer Fortsetzung des derzeitigen Trends w\u00fcrde das Ziel von 9,5&nbsp;% f\u00fcr das Jahr 2030 nicht erreicht werden. <br><br>Bei den geschlechtsspezifischen Quoten f\u00fcr den Indikator gab es zwischen 1999 und 2005 keine systematischen Unterschiede zwischen Frauen und M\u00e4nnern. Seit 2006 ist die Quote f\u00fcr Frauen niedriger als die f\u00fcr M\u00e4nner. So lag der Wert f\u00fcr Frauen im Jahr 2018 bei 9,1&nbsp;% und f\u00fcr M\u00e4nner bei 11,4&nbsp;%.<br><br>Laut Schulstatistik haben 2018 insgesamt rund 54&nbsp;000 junge Menschen (7,0&nbsp;% der gleichaltrigen Wohnbev\u00f6lkerung) die Schule ohne einen Hauptschulabschluss verlassen. Dies entspricht im Vergleich zu 1999 einem R\u00fcckgang um knapp ein Drittel. Auch hier ist der Anteil bei jungen Frauen nach wie vor deutlich geringer (5,0&nbsp;%) als bei jungen M\u00e4nnern (9,0&nbsp;%). <br><br>Dagegen erreichten im Jahr 2018&nbsp;17,3&nbsp;% (133&nbsp;515) der gleichaltrigen Wohnbev\u00f6lkerung einen Hauptschulabschluss, 44,3&nbsp;% (341&nbsp;640) einen mittleren Abschluss, 32,2&nbsp;% (282&nbsp;552) die allgemeine Hochschulreife und 0,1&nbsp;% (900) die Fachhochschulreife. Im Zeitverlauf seit 1999 zeigen sich bei zwei Abschlussarten besonders starke Ver\u00e4nderungen. So nahm der Anteil der Personen mit Hauptschulabschluss um 8,8 Prozentpunkte ab, w\u00e4hrend der Anteil der Personen mit allgemeiner Hochschulreife um 7,4 Prozentpunkte anstieg (jeweils bezogen auf die gleichaltrige Bev\u00f6lkerung).","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\"Logo Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bildung-Forschung-Kultur/Bildungsstand/Publikationen/Downloads-Bildungsstand/bildungsindikatoren-1023017197004.pdf?__blob=publicationFile","source_url_text_1":"Internationale Bildungsindikatoren im L\u00e4ndervergleich","data_show_map":true,"data_keywords":"4-1-a,4.1.a,4.1.a","data_start_values":["a) time series","b) target (max)","a) total","c) male","b) female","a) germany (total)"],"data_footnote":"Die Vergleichbarkeit der Ergebnisse des Mikrozensus ab 2016 mit den Vorjahren ist durch methodische Effekte, die auf den Mikrozensus 2016 zur\u00fcckgehen, eingeschr\u00e4nkt (u.a. Umstellung der Stichprobenbasis auf den Zensus 2011). Ein weiterer Effekt, der die Ergebnisse in diesem Berichtsjahr beeinflusst, ist mit der ungew\u00f6hnlich starken Zuwanderung insbesondere durch Schutzsuchende verbunden. Zahlreiche dieser Zuwanderinnen und Zuwanderer befinden sich in der Altersgruppe der 15- bis 24-J\u00e4hrigen. Diese Personen sind in den Bev\u00f6lkerungsdaten enthalten und ggf. in Bildungsprogrammen des \u00dcbergangsbereichs (ISCED 244 oder ISCED 254), \u00fcberwiegend zum Erlernen der deutschen Sprache.","computation_units":"Anteil an allen 18- bis 24-J\u00e4hrigen, in&nbsp;%","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Fr\u00fche Schul&shy;abg\u00e4ng&shy;erinnen und Schulabg\u00e4nger (18- bis 24-J\u00e4hrige)","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland insgesamt sowie Bundesl\u00e4nder","national_data_update_url_text":"2020-09-21: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/346074e7ca9f26d5d75d4c9d450c71a2614e160b","national_metadata_update_url_text":"2020-10-01: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/1c0c069a9ec48902cf6609773ac18d281ec4c5c0","page_content":""},"11-1-b":{"layout":"indicator","sdg_goal":"11","indicator":"11.1.b","indicator_display":"11.1.b","indicator_sort_order":"11-1-b","permalink":"/11-1-b/","sdg_indicator":"/11-1-b/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Ver\u00e4nderung der Freiraumfl\u00e4che je Einwohnerin und Einwohner","dns_indicator_definition_2020":"Der Indikator stellt als gleitender Vierjahresdurchschnitt die j\u00e4hrliche Ver\u00e4nderung der Freiraumfl\u00e4che in Quadratmetern je Einwohnerin und Einwohner dar.","dns_indicator_intention_2020":"Freiraumfl\u00e4chen sollen f\u00fcr die land- und forstwirtschaftliche Nutzung, als Kultur- und Naturlandschaften sowie als Erholungsr\u00e4ume erhalten bleiben. Daher soll der R\u00fcckgang der Freiraumfl\u00e4chen je Einwohnerin und Einwohner reduziert werden. Vermindert sich der Freiraumverlust, so gibt das Hinweise auf einen Erfolg von Ma\u00dfnahmen, die die Innenentwicklung st\u00e4rken und so Agrar-, Wald- und Gew\u00e4sserfl\u00e4chen f\u00fcr die Land- und Forstwirtschaft, den Naturschutz sowie f\u00fcr die Erholung der Bev\u00f6lkerung schonen.","indicator_name":"Freiraumverlust","section":"Fl\u00e4cheninanspruchnahme","postulate":"Fl\u00e4chen nachhaltig nutzen","target_id":"11.1","previous":"11-1-a","next":"11-1-c","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Als Freiraumfl\u00e4chen werden Vegetationsfl\u00e4chen (z.&nbsp;B. Ackerland, Weideland oder Waldfl\u00e4chen), sowie Abbaufl\u00e4chen und Wasserfl\u00e4chen bezeichnet. Freiraumfl\u00e4chen sind begrifflich abzugrenzen von Freifl\u00e4chen im Siedlungsbereich, wie beispielsweise Friedh\u00f6fe, G\u00e4rten, Parks oder Freizeitanlagen, die zwar weitestgehend unbebaut sind, aber prinzipiell zur Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che z\u00e4hlen. Werden also bisher von Bebauung freigehaltene Siedlungsfl\u00e4chen bebaut, spiegelt sich dies nicht im Indikator zum Freiraumverlust wider.<br><br>Im betrachteten Zeitraum verringerte sich der Freiraumverlust pro Kopf im Bundesdurchschnitt. Waren es im gleitenden Vierjahresmittel 2001-2004 noch etwa 5 Quadratmeter je Einwohnerin und Einwohner, so sind es im aktuellen Vierjahresmittel 2015-2018 nur noch rund 3 Quadratmeter.<br><br>Bei gleicher Tendenz zeigen sich zwischen l\u00e4ndlichen und nicht l\u00e4ndlichen R\u00e4umen deutliche Unterschiede im Ausma\u00df der Ver\u00e4nderung. So reduzierte sich der Freiraumverlust in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen je Einwohnerin und Einwohner von 7,4 auf 4,5 Quadratmeter pro Jahr. In den nicht l\u00e4ndlichen R\u00e4umen ging er von 1,8 auf 0,6 Quadratmeter zur\u00fcck. Hierbei ist zu ber\u00fccksichtigen, dass es in nicht l\u00e4ndlichen Kreisen und kreisfreien St\u00e4dten erheblich weniger Freir\u00e4umfl\u00e4chen wie W\u00e4lder oder Landwirtschaftsfl\u00e4chen gibt als in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen. Zudem verl\u00e4uft die Bev\u00f6lkerungsentwicklung unterschiedlich und wirkt sich entsprechend auf den Indikator aus: W\u00e4hrend l\u00e4ndliche Regionen im betrachteten Zeitraum \u00fcberwiegend einen R\u00fcckgang der Bev\u00f6lkerung verzeichneten, stieg die Einwohnerzahl in nicht l\u00e4ndlichen Regionen insgesamt etwas an.<br><br>Datengrundlagen des Indikators sind die Bev\u00f6lkerungszahlen und die Fl\u00e4chenerhebung nach Art der tats\u00e4chlichen Nutzung des Statistischen Bundesamtes. Da zu seiner Berechnung Bev\u00f6lkerungsdaten auf regionaler Ebene herangezogen werden, gab es durch den Zensus 2011 einen Sprung in den Zeitreihen. Daneben kam es im amtlichen Liegenschaftskataster der L\u00e4nder in den vergangenen Jahren teilweise zur Neuzuordnung von Fl\u00e4chennutzungen ohne reale \u00c4nderung in der Landschaft. Um diese Effekte zu gl\u00e4tten und den langfristigen Trend herauszustellen, wird ein gleitender Vierjahresdurchschnitt abgebildet, der die Daten der jeweiligen Jahre und der drei vorangegangenen Jahre mittelt. Zudem wurde im Jahr 2016 die Umstellung des alten auf den neuen Nutzungsartenkatalog vollendet, was sich auch auf die amtliche Fl\u00e4chenstatistik auswirkte, sodass die Vergleichbarkeit der Daten von 2016 mit den Vorjahren eingeschr\u00e4nkt ist. Aus diesem Grund ist die Entwicklung des Indikators f\u00fcr das Jahr 2016 in der Grafik nur in gestrichelter Form abgebildet.<br><br>Die Unterscheidung zwischen \u201el\u00e4ndlich\u201c und \u201enicht l\u00e4ndlich\u201c basiert auf einer Typisierung des Th\u00fcnen-Instituts. Das Institut ordnet Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten \u2013 auf Basis von r\u00e4umlichen Merkmalen wie \u201eSiedlungsdichte\u201c und \u201eAnteil land- und forstwirtschaftlicher Fl\u00e4che\u201c \u2013 einen Grad an \u201eL\u00e4ndlichkeit\u201c zu. Somit bezieht sich diese Typisierung auf die Kreisebene und nicht auf kleinere r\u00e4umliche Einheiten wie St\u00e4dte und D\u00f6rfer.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\"Logo Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung","source_organisation_2_short":"Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung (BBSR)","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.bbsr.bund.de/BBSR/DE/startseite/_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/bbsr.png\" alt=\"Logo Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung (BBSR)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_active_3":true,"source_organisation_3":"Johann Heinrich von Th\u00fcnen-Institut","source_organisation_3_short":"Th\u00fcnen-Institut","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://www.thuenen.de/de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/jht.png\" alt=\"Logo Th\u00fcnen-Institut\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","data_show_map":true,"data_keywords":"11-1-b,11.1.b,11.1.b","data_start_values":["a) total","rural areas","non-rural areas","a) germany (total)"],"data_footnote":"Mit der Umstellung der Datengrundlage zum Stichtag 31.12.2016 kam ein neuer Nutzungsartenkatalog zur Anwendung, sodass keine Ver\u00e4nderung von 2015 auf 2016 ermittelt werden kann. Zeitvergleiche sind damit nur sehr eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich","computation_units":"Gleitender Vierjahresdurchschnitt in Quadratmetern pro Jahr","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Ver\u00e4nderung der Freiraumfl\u00e4che je Einwohnerin und Einwohner","graph_type":"bar","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland insgesamt sowie Bundesl\u00e4nder","national_data_update_url_text":"2020-09-17: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/004625d388de36b6b3cd2d4cf382a0855b2c7ef4","national_metadata_update_url_text":"2020-09-21: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/46c0501100a0ea0292361c753b50df07b29c1020","page_content":""},"3-1-f":{"layout":"indicator","sdg_goal":"3","indicator":"3.1.f","indicator_display":"3.1.f","indicator_sort_order":"3-1-f","permalink":"/3-1-f/","sdg_indicator":"/3-1-f/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Anteil der Erwachsenen mit Adipositas","dns_indicator_definition_2020":"Der Indikator gibt den Anteil der Erwachsenen (ab 18 Jahren) mit Adipositas an der erwachsenen Gesamtbev\u00f6lkerung an.","dns_indicator_intention_2020":"Adipositas ist ma\u00dfgeblich beteiligt an der Entstehung von Zivili&shy;sations&shy;krank&shy;heiten wie Herz-Kreislauf-Erkrankungen, Diabetes oder Gelenksch\u00e4den. Neben den gesundheitlichen Folgen wirkt sich Adipositas auch in volkswirtschaftlicher und sozialer Hinsicht belastend aus. Folglich soll der Anteil der Bev\u00f6lkerung mit Adipositas in Deutschland nicht weiter ansteigen.","indicator_name":"Adipositasquote von Erwachsenen","section":"Gesundheit und Ern\u00e4hrung","postulate":"L\u00e4nger gesund leben","target_id":"3.1","previous":"3-1-e","next":"3-2-a","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Adipositas wird mithilfe des Body Mass Index (BMI) festgestellt, berechnet aus dem Verh\u00e4ltnis von K\u00f6rpergewicht zum Quadrat der K\u00f6rpergr\u00f6\u00dfe und hat&nbsp;kg/m2 als Einheit. Menschen mit einem BMI ab 25 gelten nach der Klassifikation der Weltgesundheitsorganisation (WHO) als \u00fcbergewichtig und ab einem BMI von 30 als adip\u00f6s. Der BMI ist ein Richtwert, bei dem K\u00f6rperbau, alters- und geschlechtsspezifische Unterschiede sowie die individuelle Zusammensetzung der K\u00f6rpermasse unber\u00fccksichtigt bleiben.<br><br>Datengrundlage des Indikators ist der Mikrozensus des Statistischen Bundesamtes. Die Stichprobenbefragung erfolgt bei 1&nbsp;% der Gesamtbev\u00f6lkerung. Die Beantwortung der Fragen zur Gesundheit, welche in der Regel alle vier Jahre gestellt werden, ist freiwillig. Somit basiert der Indikator auf dem Anteil der Bev\u00f6lkerung, der im Mikrozensus die Fragen zu K\u00f6rpergewicht und K\u00f6rpergr\u00f6\u00dfe beantwortet haben und einen BMI von 30 und mehr aufweisen.<br><br>Die entsprechenden Daten wurden auf die europ\u00e4ische Bev\u00f6lkerung von 1990 standardisiert, um Daten f\u00fcr unterschiedliche Jahre und Regionen miteinander vergleichen zu k\u00f6nnen, ohne dass es zu Verzerrungen aufgrund unterschiedlicher Altersstrukturen kommt. Da die Fragen zu Gesundheit im Mikrozensus nicht j\u00e4hrlich erhoben werden, wurden die Daten der Zwischenjahre in der Grafik interpoliert. Bei Selbstauskunft wie im Fall des Mikrozensus wird das K\u00f6rpergewicht im Vergleich zu gemessenen Werten h\u00e4ufig untersch\u00e4tzt, die K\u00f6rpergr\u00f6\u00dfe dagegen eher \u00fcbersch\u00e4tzt. Der berechnete BMI aus Selbstauskunft liegt somit niedriger als aus Messwerten.<br><br>Im Jahr 2017 waren 14,8&nbsp;% der Bev\u00f6lkerung in Deutschland ab 18 Jahren adip\u00f6s. Dabei war der Anteil der M\u00e4nner mit Adipositas (16,4&nbsp;%) h\u00f6her als der Anteil der Frauen mit Adipositas (13,0&nbsp;%). 1999 lag der Anteil noch bei 10,7&nbsp;% der Bev\u00f6lkerung. Auch damals waren Frauen (10,2&nbsp;%) etwas weniger von Adipositas betroffen als M\u00e4nner (11,1&nbsp;%). Die Adipositasquote bei Erwachsenen ist folglich gestiegen und entwickelt sich damit kontr\u00e4r zum Ziel der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie. Weitere 34,0&nbsp;% der Bev\u00f6lkerung ab 18 Jahren wiesen im Jahr 2017 einen BMI von 25 bis unter 30 auf. Insgesamt galten damit 48,8&nbsp;% als \u00fcbergewichtig (BMI ab 25). Dabei war der Anteil bei den Frauen mit 39,0&nbsp;% deutlich kleiner als bei den M\u00e4nnern mit 58,0&nbsp;%.<br><br>Der Anteil der Menschen mit Adipositas steigt mit zunehmendem Lebensalter und geht erst im h\u00f6heren Alter zur\u00fcck. Im Jahr 2017 hatten 3,4&nbsp;% der 18- und 19-j\u00e4hrigen Frauen Adipositas. Bei den 30- bis unter 35-J\u00e4hrigen waren es bereits 10,1&nbsp;%. Den h\u00f6chsten Anteil bei den Frauen erreichte die Altersgruppe der 65- bis unter 70-J\u00e4hrigen mit 21,7&nbsp;%. Die Adipositasquote der M\u00e4nner lag bei den unter 75-J\u00e4hrigen jeweils h\u00f6her als bei den gleichaltrigen Frauen und erreichte in den Altersgruppen der 60- bis unter 65-J\u00e4hrigen mit 24,5&nbsp;% und der 65- bis unter 70-J\u00e4hrigen mit 25,3&nbsp;% die h\u00f6chsten Anteile.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\"Logo Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","data_show_map":true,"data_keywords":"3-1-f,3.1.f,3.1.f","data_start_values":["a) total","c) male","b) female"],"data_footnote":"Datenerhebung in den Jahren 1999, 2003, 2005, 2009, 2013 und 2017. Die Daten f\u00fcr Zwischenjahre wurden interpoliert. Altersstandardisierte Ergebnisse auf Basis der neuen Europastandardbev\u00f6lkerung.","computation_units":"Prozent aller Erwachsenen","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Anteil der Erwachsenen mit Adipositas","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland insgesamt sowie Bundesl\u00e4nder","national_data_update_url_text":"2020-09-21: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/346074e7ca9f26d5d75d4c9d450c71a2614e160b","national_metadata_update_url_text":"2020-09-21: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/46c0501100a0ea0292361c753b50df07b29c1020","page_content":""},"7-2-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"7","indicator":"7.2.a","indicator_display":"7.2.a","indicator_sort_order":"7-2-a","permalink":"/7-2-a/","sdg_indicator":"/7-2-a/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Erzeugung erneuerbarer Energien in Relation zum Brutto-Endenergieverbrauch","dns_indicator_definition_2020":"Der Indikator setzt die Erzeugung erneuerbarer Energien in Relation zum Brutto-End&shy;energie&shy;ver&shy;brauch. Der Brutto-End&shy;energie&shy;ver&shy;brauch umfasst den Energie&shy;ver&shy;brauch beim Letztverbraucher, die \u00dcbertragungsverluste sowie den Eigenverbrauch der Energie&shy;ge&shy;winnungs&shy;bereiche.","dns_indicator_intention_2020":"Die Reserven fossiler Energietr\u00e4ger wie \u00d6l und Gas sind begrenzt. Dar\u00fcber hinaus ist ihre Nutzung mit der Emission von Treibhausgasen verbunden. Ein Umstieg auf erneuerbare Energien, die sich als nat\u00fcrliche Energiequellen st\u00e4ndig regenerieren, verringert die energetisch bedingten Emissionen und folglich das Ausma\u00df des Klimawandels. Zus\u00e4tzlich werden die Abh\u00e4ngigkeit von Energieimporten und der Ressourcenverbrauch gemindert sowie technische Innovationen gef\u00f6rdert. Ziel der Bundesregierung ist es daher, den Anteil der erneuerbaren Energien am Brutto-End&shy;energie&shy;ver&shy;brauch bis zum Jahr 2020 auf 18&nbsp;%, bis 2030 auf 30&nbsp;% und bis 2050 auf 60&nbsp;% zu erh\u00f6hen.","indicator_name":"Anteil erneuerbarer Energien am Brutto-End&shy;energie&shy;ver&shy;brauch","section":"Erneuerbare Energien","postulate":"Zukunftsf\u00e4hige Energieversorgung ausbauen","target_id":"7.2","previous":"7-1-ab","next":"7-2-b","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Bei diesem Indikator werden der aus erneuerbaren Energiequellen erzeugte Strom (u. a. aus Wasserkraft, Windkraft auf Land und auf See, Solarenergie) und die W\u00e4rme (u. a. aus Geothermie, Biomasse oder biogenen Abf\u00e4llen) und regenerative Kraftstoffe zu allen in Deutschland verbrauchten Energietr\u00e4gern in Beziehung gesetzt. Dazu z\u00e4hlen neben den erneuerbaren Energien auch importierter Strom und fossile Energietr\u00e4ger wie Braun- und Steinkohle, \u00d6l und Gas.<br><br>Der Indikator wird von der Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik (AGEE-Stat) berechnet. Im Unterschied zur Berichterstattung gem\u00e4\u00df der Erneuerbare-Energien-Richtlinie (Richtlinie 2009/28/EG) der Europ\u00e4ischen Union, die aufgrund des j\u00e4hrlich unterschiedlichen Dargebots bei Wasser- und Windkraft einen Durchschnittswert \u00fcber mehrere Jahre vorsieht, werden f\u00fcr diesen Indikator die tats\u00e4chlich erzeugten Strommengen (Wind- und Wasserkraft) ber\u00fccksichtigt (Energiekonzept der Bundesregierung).<br><br>Bei der Berechnungsmethodik des Indikators ist zu beachten, dass Im- und Exporte von Strom nicht vollumf\u00e4nglich im Energieverbrauch erneuerbarer Energiequellen ber\u00fccksichtigt sind, wohingegen diese beim Brutto-Endenergieverbrauch mit eingerechnet werden. Daher kann der Indikator den Anteil der erneuerbaren Energien am Brutto-Endenergieverbrauch je nach Au\u00dfenhandelssaldo \u00fcber- oder untersch\u00e4tzen. Bei einem positiven Netto-Exportsaldo von Strom \u2013 wie es seit 2001 der Fall ist \u2013 l\u00e4ge demnach der tats\u00e4chliche Anteil erneuerbarer Energien unter dem durch den Indikator dargestellten Niveau.<br><br>Zwischen 2005 und 2019 stieg der Anteil erneuerbarer Energien am Brutto-Endenergieverbrauch von 7,1&nbsp;% auf 17,5&nbsp;%. Bei einer durchschnittlichen Weiterentwicklung wie in den vergangenen Jahren w\u00fcrde das Ziel f\u00fcr 2020 erreicht.<br><br>Der Einsatz erneuerbarer Energien variiert je nach Bereich stark. Entsprechend der Struktur des gesamten inl\u00e4ndischen Aufkommens erneuerbarer Energien entfielen im Jahr 2019&nbsp;53,4&nbsp;% auf die Stromerzeugung, 38,6&nbsp;% auf die W\u00e4rmeerzeugung und 8,1&nbsp;% auf die biogenen Kraftstoffe. Dabei spielten Biomasse mit einem Anteil von 51,2&nbsp;% sowie Windkraft mit einem Anteil von 27,5&nbsp;% an allen erneuerbaren Energiequellen die gr\u00f6\u00dfte Rolle unter den eingesetzten Energietr\u00e4gern.<br><br>Der Indikator weist Querbez\u00fcge zu den Indikatoren 13.1.a \u201eTreibhausgasemissionen\u201c, 3.2.a \u201eEmissionen von Luftschadstoffen\u201c und 7.2.b \u201eAnteil des Stroms aus erneuerbaren Energiequellen am Bruttostromverbrauch\u201c auf.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik, Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie (BMWI)","source_organisation_1_short":"Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik, Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie (BMWI)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.erneuerbare-energien.de/EE/Navigation/DE/Service/Erneuerbare_Energien_in_Zahlen/Arbeitsgruppe/arbeitsgruppe_ee.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/ageestat.png\" alt=\"Logo Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik, Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie (BMWI)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_1":"https://www.erneuerbare-energien.de/EE/Navigation/DE/Service/Erneuerbare_Energien_in_Zahlen/Zeitreihen/zeitreihen.html","source_url_text_1":"Entwicklung der erneuerbaren Energien in Deutschland","source_active_2":true,"source_organisation_2":"L\u00e4nderarbeitskreis Energiebilanzen","source_organisation_2_short":"LAK Energiebilanzen","source_organisation_logo_2":"<a href=\"http://www.lak-energiebilanzen.de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/lakeb.png\" alt=\"Logo LAK Energiebilanzen\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_2":"http://www.lak-energiebilanzen.de/eingabe-dynamisch/?a=i290","source_url_text_2":"Anteil erneuerbarer Energietr\u00e4ger am Bruttoendenergieverbrauch (BEEV)","data_show_map":true,"data_keywords":"7-2-a,7.2.a,7.2.a","data_start_values":["a) time series","b) target (min)","a) germany (total)"],"data_footnote":"Deutschland: Stand Februar 2020; Vorl\u00e4ufige Daten f\u00fcr 2019; Bundesl\u00e4nder: Stand M\u00e4rz 2019; Vorl\u00e4ufiges Ergebnis f\u00fcr 2016 f\u00fcr Baden-W\u00fcrttemberg, Hamburg, Hessen, Niedersachsen, Rheinland-Pfalz, Schleswig-Holstein und Th\u00fcringen","computation_units":"Prozent (%)","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Erzeugung erneuerbarer Energien in Relation zum Brutto-End&shy;energie&shy;ver&shy;brauch","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland insgesamt sowie Bundesl\u00e4nder","national_data_update_url_text":"2020-09-07: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/abc207b4f490d0f2c3c39bac90ae08eef9517da4","national_metadata_update_url_text":"2020-09-21: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/46c0501100a0ea0292361c753b50df07b29c1020","page_content":""},"10-1-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"10","indicator":"10.1.a","indicator_display":"10.1","indicator_sort_order":"10-1-a","permalink":"/10-1-a/","sdg_indicator":"/10-1-a/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Ausl\u00e4ndische Schulabsolventinnen und -absolventen","dns_indicator_definition_2020":"Der Indikator zeigt den Anteil ausl\u00e4ndischer Schul&shy;absol&shy;ven&shy;tinnen und -absolventen in Prozent aller ausl\u00e4ndischen Schul&shy;abg\u00e4ng&shy;erinnen und -abg\u00e4nger eines Jahrgangs. Als Absolventinnen und Absolventen gelten hierbei Personen, die die allgemeinbildenden Schulen mit mindestens einem Hauptschulabschluss verlassen.","dns_indicator_intention_2020":"Die Integration der in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder ist eine wichtige Voraussetzung f\u00fcr den sozialen Zusammenhalt unserer Gesellschaft. Grundbedingung f\u00fcr eine erfolgreiche Integration ist eine ausreichende schulische Qualifizierung, die berufliche Ausbildungs- und Erwerbsm\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnet. Ziel der Bundesregierung ist es daher, bis zum Jahr 2030 den Anteil ausl\u00e4ndischer Schul&shy;absol&shy;ven&shy;tinnen und -absolventen, die mindestens einen Hauptschulabschluss erreichen, zu erh\u00f6hen und den Anteil an die Quote deutscher Schul&shy;absol&shy;ven&shy;tinnen und -absolventen anzugleichen.","indicator_name":"Ausl\u00e4ndische Schul&shy;absol&shy;ven&shy;tinnen und Schul&shy;absol&shy;venten","section":"Gleiche Bildungschancen","postulate":"Schulische Bildungserfolge von Ausl\u00e4ndern in Deutschland verbessern","target_id":"10.1","previous":"9-1-a","next":"10-2-a","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Datengrundlage des Indikators bilden die Schulstatistiken der einzelnen Bundesl\u00e4nder. Dabei handelt es sich in der Regel um Totalerhebungen mit Auskunftspflicht. Ihre Zusammenfassung zum Bundesergebnis erfolgt durch das Statistische Bundesamt auf Grundlage des von der Kultusministerkonferenz erstellten Definitionenkatalogs. Die Aggregation der L\u00e4nderergebnisse zum Bundesergebnis wird beeintr\u00e4chtigt durch die unterschiedliche Bildungspolitik der L\u00e4nder, zum Beispiel bei Versetzungsregeln oder der Einrichtung von Bildungsg\u00e4ngen im Bereich der beruflichen Schulen. Dies kann auch durch formale Regelungen der jeweiligen Zuordnungen nur zum Teil kompensiert werden.<br><br>Absolventinnen und Absolventen sind Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die die jeweilige Schulart mit Abschluss verlassen haben. Eingeschlossen werden Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die auf eine andere allgemeinbildende Schulart gewechselt haben, um einen zus\u00e4tzlichen Abschluss zu erwerben. Zudem gelten als Ausl\u00e4nderin oder Ausl\u00e4nder alle Personen, die nicht Deutsche im Sinne des Art. 116 Abs. 1 GG sind, das hei\u00dft die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit nicht besitzen. Dazu z\u00e4hlen auch Staatenlose und Personen mit ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit. Deutsche, die zugleich eine weitere Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen, z\u00e4hlen nicht zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung.<br><br>Im Jahr 2018 lag der Anteil der ausl\u00e4ndischen Schulabsolventinnen und -absolventen, die mindestens einen Hauptschulabschluss erreicht haben, gemessen an allen ausl\u00e4ndischen Schulabg\u00e4ngerinnen und -abg\u00e4ngern sowie Schulabsolventinnen und -absolventen bei 81,8&nbsp;%. Damit hat sich der Anteil gegen\u00fcber dem Vorjahreswert nicht ver\u00e4ndert. Betrachtet man die geschlechterspezifischen Anteile, so lag der Anteil der ausl\u00e4ndischen Absolventinnen bei 85,6&nbsp;%, w\u00e4hrend der Anteil der Absolventen mit 78,8&nbsp;% geringer ausfiel. Der Anteil deutscher Schulabsolventinnen und -absolventen, die mindestens einen Hauptschulabschluss erlangt haben lag zuletzt bei 94,6&nbsp;% und somit ann\u00e4hernd stabil. Der Abstand zwischen dem Anteil ausl\u00e4ndischer Schulabsolventinnen und -absolventen gegen\u00fcber den deutschen Schulabsolventinnen und -absolventen hat sich von 11,9 Prozentpunkten im Jahr 1996 auf 12,8 Prozentpunkte im Jahr 2018 leicht erh\u00f6ht. Nachdem die Werte sich bis zum Jahr 2013 tendenziell anglichen, gehen sie seitdem wieder auseinander.<br><br>Betrachtet man zus\u00e4tzlich die erreichten Abschl\u00fcsse, so l\u00e4sst sich feststellen, dass 31,1&nbsp;% der ausl\u00e4ndischen Schulabsolventinnen und -absolventen allgemeinbildender Schulen des Jahrgangs 2018 einen Hauptschulabschluss erwarben, 34,7&nbsp;% beendeten die Schule mit einem mittleren Abschluss und 15,9&nbsp;% erreichten die Fachhochschulreife oder die allgemeine Hochschulreife. Bei den deutschen Schulabsolventinnen und -absolventen erwarben 14,9&nbsp;% einen Hauptschulabschluss, 42,8&nbsp;% einen mittleren Abschluss und 36,8&nbsp;% die Fachhochschulreife oder die allgemeine Hochschulreife. Insbesondere bei den h\u00f6heren Bildungsabschl\u00fcssen sind demnach die ausl\u00e4ndischen Jugendlichen im Vergleich zu den deutschen deutlich unterrepr\u00e4sentiert.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\"Logo Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","data_show_map":true,"data_keywords":"10-1-a,10.1.a,10.1","data_start_values":["foreign school graduates as share of all foreign leavers","a) total (show category)"],"data_footnote":"Geschlechterspezifische Verteilung der ausl\u00e4ndischen Absolventen/Abg\u00e4nger teilweise gesch\u00e4tzt. Externe Absolventen werden nicht erhoben.","computation_units":"In&nbsp;%","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Ausl\u00e4ndische Schul&shy;absol&shy;ven&shy;tinnen und -absolventen","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland insgesamt sowie Bundesl\u00e4nder","national_data_update_url_text":"2020-09-21: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/e90e1379f187b830dd8fa03b521eb2a2eff73bb5","national_metadata_update_url_text":"2020-10-01: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/e071320523301564bcdf8e4fc3db905a4e99b263","page_content":""},"11-2-c":{"layout":"indicator","sdg_goal":"11","indicator":"11.2.c","indicator_display":"11.2.c","indicator_sort_order":"11-2-c","permalink":"/11-2-c/","sdg_indicator":"/11-2-c/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Reisezeit mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln zum n\u00e4chsten Mittel- oder Oberzentrum","dns_indicator_definition_2020":"Der Indikator weist die bev\u00f6l&shy;kerungs&shy;ge&shy;wich&shy;tete durchschnittliche Reisezeit mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln zum n\u00e4chsten Mittel- oder Oberzentrum aus.","dns_indicator_intention_2020":"Mobilit\u00e4t ist ein wichtiger Faktor, um Menschen soziale Teilhabe zu erm\u00f6glichen. Entsprechend sollten Raum und Verkehr so gestaltet werden, dass f\u00fcr die gesamte Bev\u00f6lkerung gute Mobilit\u00e4tsangebote und eine entsprechende Anbindung an Mittel- oder Oberzentren vorhanden sind. Ziel der Bundesregierung ist es daher, die durchschnittliche Reisezeit mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln zum n\u00e4chsten Mittel- oder Oberzentrum zu verringern.","indicator_name":"Erreichbarkeit von Mittel- und Oberzentren mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln","section":"Mobilit\u00e4t","postulate":"Mobilit\u00e4t sichern - Umwelt schonen","target_id":"11.2","previous":"11-2-b","next":"11-3-a","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Der Indikator wird vom Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung berechnet. Als \u00f6ffentliche Verkehrsmittel werden Verkehrsangebote definiert, die jedermann nach Entrichtung der jeweiligen Geb\u00fchren benutzen kann. Flexible Bedienformen wie zum Beispiel Anrufbusse, die ohne feste Haltestellen und Fahrpl\u00e4ne auf Anforderung verkehren, werden hierbei nicht ber\u00fccksichtigt.<br><br>Ein Vergleich zwischen den Indikatorenwerten von 2012 und 2018 zeigt, dass sich die bev\u00f6lkerungsgewichtete durchschnittliche Reisezeit zum n\u00e4chsten Mittel- oder Oberzentrum in diesem Zeitraum von 23,5 auf 21,9 Minuten verk\u00fcrzt hat. Dies entspricht einer Verringerung um 6,9&nbsp;%.<br><br>Seit dem Jahr 2012 hat sich jedoch die Zahl der Mittel- oder Oberzentren von 1&nbsp;010 auf 1&nbsp;109 im Jahr 2018 erh\u00f6ht. Dies ist insbesondere auf die zus\u00e4tzliche Ausweisung von Mittelzentren in Bayern zur\u00fcckzuf\u00fchren. Inwiefern diese Neuausweisung mit einer tats\u00e4chlichen Verbesserung des Versorgungsangebotes der Orte einhergeht kann hier nicht beurteilt werden. Die Zunahme der Mittel- und Oberzentren trug jedoch wesentlich zu einer Senkung der durchschnittlichen Reisezeit bei. Bei einer Berechnung der durchschnittlichen Reisezeit, bei der die Mittel- und Oberzentren des Jahres 2012 \u00fcber den gesamten Zeitverlauf als Basis genutzt werden, ergibt sich eine Verk\u00fcrzung der Reisezeit von 23,5 Minuten im Jahr 2012 auf 22,5 Minuten im Jahr 2018. Dies entspricht lediglich einer Verringerung der Reisezeit von 4,3&nbsp;% gegen\u00fcber dem Jahr 2012.<br><br>Als Datengrundlage dienen Fahrplandaten der Deutschen Bahn, von Verkehrsverb\u00fcnden sowie zahlreiche weitere Fahrpl\u00e4ne. Aus den Fahrplandaten wurden f\u00fcr etwa 258&nbsp;000 Haltestellen die Fahrzeiten in das n\u00e4chste Mittel- beziehungsweise Oberzentrum w\u00e4hrend der morgendlichen Hauptverkehrszeit ermittelt. Dieser Zeitraum ist je nach Berichtsjahr unterschiedlich definiert. Wurden 2012 Verbindungen mit einer Ankunftszeit zwischen sechs und neun Uhr ber\u00fccksichtigt, waren es 2016 und 2018 solche mit einer Ankunftszeit zwischen acht und zw\u00f6lf Uhr.<br><br>Auch weil noch nicht alle Nahverkehrspl\u00e4ne vollst\u00e4ndig in die verwendete Datenbank integriert wurden, sind die Werte zwischen den Berichtsjahren nicht ohne Einschr\u00e4nkungen vergleichbar. Die H\u00e4ufigkeit eines Verkehrsangebotes ins n\u00e4chstgelegene Mittel- beziehungsweise Oberzentrum bleibt zudem ebenso au\u00dfer Betracht wie die Wegezeit zur beziehungsweise von der Haltestelle. Zudem basiert dieser Indikator auf den Fahrplandaten \u2013 somit bleiben Versp\u00e4tungen oder auch Ausf\u00e4lle unber\u00fccksichtigt.<br><br>Die Einstufung eines Ortes als Mittel- oder Oberzentrum bestimmt sich nach der Ausstattung des Ortes mit Versorgungsangeboten an Waren, Dienstleistungen und Infrastruktur, die in den umgebenden Unterzentren nicht zur Verf\u00fcgung stehen. Hierzu z\u00e4hlen unter anderem Facharztpraxen, Krankenh\u00e4user, kulturelle Angebote sowie weiterf\u00fchrende Schulen und Hochschulen. In jedem Mittel- beziehungsweise Oberzentrum, insbesondere in Gro\u00dfst\u00e4dten, wurde nur ein Zielpunkt (Stadtzentrum) bestimmt. Die Zielhaltestellen wurden im Umkreis von einem Kilometer um den Zielpunkt gew\u00e4hlt und die schnellste Verbindung von der Starthaltestelle dorthin gesucht. Mit Hilfe kleinr\u00e4umiger Bev\u00f6lkerungsdaten des Statistischen Bundesamtes wurde dann ein bev\u00f6lkerungsgewichteter Mittelwert der Reisezeit f\u00fcr Deutschland ermittelt.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung","source_organisation_1_short":"Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung (BBSR)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bbsr.bund.de/BBSR/DE/startseite/_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/bbsr.png\" alt=\"Logo Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung (BBSR)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","data_show_map":true,"data_keywords":"11-2-c,11.2.c,11.2.c","data_start_values":["a) related to the medium-sized and large cities of the respective year","b) related to the medium-sized and large cities 2012","a) germany (total)"],"data_footnote":null,"computation_units":"Minuten","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Reisezeit mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln zum n\u00e4chsten Mittel- oder Oberzentrum","graph_type":"bar","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland insgesamt sowie Bundesl\u00e4nder","national_data_update_url_text":"2020-09-17: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/004625d388de36b6b3cd2d4cf382a0855b2c7ef4","national_metadata_update_url_text":"2020-09-21: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/46c0501100a0ea0292361c753b50df07b29c1020","page_content":""},"4-1-b":{"layout":"indicator","sdg_goal":"4","indicator":"4.1.b","indicator_display":"4.1.b","indicator_sort_order":"4-1-b","permalink":"/4-1-b/","sdg_indicator":"/4-1-b/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"30- bis 34-j\u00e4hrige akademisch Qualifizierte oder beruflich H\u00f6herqualifizierte","dns_indicator_definition_2020":"Der Indikator gibt den Anteil der 30- bis 34-J\u00e4hrigen an, die \u00fcber einen Abschluss des Terti\u00e4rbereichs (Stufen 5 bis 8 der Internationalen Standardklassifikation des Bildungswesens, ISCED, 2011) oder einen post&shy;sekun&shy;daren nicht-terti\u00e4ren Abschluss (Stufe 4 der ISCED) verf\u00fcgen.","dns_indicator_intention_2020":"Eine hoch entwickelte Volkswirtschaft wie die deutsche, in der der Dienstleistungssektor und der Bedarf an Wissen und Expertise immer st\u00e4rker in den Vordergrund r\u00fccken, ben\u00f6tigt hochqualifizierte Arbeitskr\u00e4fte. Im Rahmen der Fortschreibung der Nationalen Nachhaltigkeitsziele sollen als Zielquote bis 2030&nbsp;55&nbsp;% der 30- 34-j\u00e4hrigen \u00fcber einem terti\u00e4ren Abschluss verf\u00fcgen.","indicator_name":"30- bis 34-J\u00e4hrige mit terti\u00e4rem oder post&shy;sekun&shy;darem nicht-terti\u00e4ren Abschluss","section":"Bildung","postulate":"Bildung und Qualifikation kontinuierlich verbessern","target_id":"4.1","previous":"4-1-a","next":"4-2-ab","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Die Bezeichnung des Indikators h\u00e4ngt mit der Tradition der dualen Ausbildungssysteme in Deutschland zusammen. Neben den terti\u00e4ren Abschl\u00fcssen an Hoch-, Fachhoch- und Verwaltungsfachhochschulen, Berufs- und Fachakademien sowie den Meister- und Technikerabschl\u00fcssen gibt es bundesweit eine Vielzahl von postsekundaren, nicht-terti\u00e4re Abschl\u00fcssen. Hierzu z\u00e4hlen generell alle abgeschlossene Berufsausbildungen nach dem Abitur, aber auch Abschl\u00fcsse in Gesundheitsberufen ohne Abitur, wie beispielsweise die Ausbildung zur Medizinisch-technischen Assistenz. <br><br>Die \u201eInternational Standard Classification of Education (ISCED)\u201c erm\u00f6glicht es, Statistiken und Indikatoren zu Bildungsabschl\u00fcssen international zu vergleichen. Gleichwertig angesehene Abschl\u00fcsse werden dabei den gleichen ISCED-Stufen zugeordnet. Der Indikator umfasst daher sowohl die terti\u00e4ren Abschl\u00fcsse entsprechend den Stufen 5 bis 8 der ISCED als auch die postsekundaren nicht-terti\u00e4ren Abschl\u00fcsse der Stufe 4 der ISCED.<br><br>Die Daten f\u00fcr den Indikator stammen aus dem Mikrozensus, dessen j\u00e4hrliche Stichprobenerhebung 1&nbsp;% der Bev\u00f6lkerung in Deutschland umfasst. Erg\u00e4nzende Informationen bietet die Hochschulstatistik, die ebenfalls vom Statistischen Bundesamt erstellt wird. <br><br>Ausgehend von 33,4&nbsp;% im Jahr 1999 stieg der Indikator bis zum Jahr 2018 um 16,5 Prozentpunkte auf 49,8&nbsp;% und liegt damit schon seit einigen Jahren \u00fcber dem Zielwert f\u00fcr 2020. Dies trifft sowohl f\u00fcr Frauen (53,8&nbsp;%) als auch M\u00e4nner (46,0&nbsp;%) zu. Das Verh\u00e4ltnis der geschlechtsspezifischen Anteile hat sich im Lauf der Zeit gewandelt: 1999 lag der Wert des Indikators bei M\u00e4nnern noch 3,8 Prozentpunkte h\u00f6her als bei Frauen. Im Jahr 2006 lagen beide Geschlechter gleichauf. Seit 2007 ist der Anteil der Frauen mit einem terti\u00e4ren oder postsekundaren nicht-terti\u00e4ren Bildungsabschluss h\u00f6her als der Anteil der M\u00e4nner.<br><br>In vielen anderen L\u00e4ndern gibt es keine postsekundaren nicht-terti\u00e4ren Abschl\u00fcsse. Daher ist die europ\u00e4ische Version des Indikators aus der \u201eEuropa 2020\u201c-Strategie der EU enger gefasst und ber\u00fccksichtigt nur terti\u00e4re Abschl\u00fcsse (ISCED-Stufen 5 bis 8). Der europ\u00e4ische Indikator erreichte f\u00fcr die EU-28-Staaten nach einem kontinuierlichen Anstieg seit 2005 im Jahr 2018 insgesamt 40,7&nbsp;%. W\u00e4hlt man auch f\u00fcr Deutschland diesen enger gefassten Indikator, so liegt der Wert im Jahr 2018 mit 34,9&nbsp;% um 5,8 Prozentpunkte unter dem EU-Wert. Im Jahr 2018 ist der Anteil der Frauen (35,3&nbsp;%) etwas h\u00f6her als der Anteil der M\u00e4nner (34,5&nbsp;%; nicht in der Grafik enthalten).<br><br>Die Gesamtzahl der Hochschulabsolventinnen und -absolventen im Jahr 2018 betrug 498&nbsp;675. Das sind mehr als doppelt so viele als im Jahr 1999. Darunter waren 129&nbsp;190 Absolventinnen und Absolventen der Ingenieurwissenschaften (dreimal so viele als 1999) und 53&nbsp;977 Absolventinnen und Absolventen der Mathematik und Naturwissenschaften (65,9&nbsp;% mehr als 1999).","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\"Logo Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","data_show_map":true,"data_keywords":"4-1-b,4.1.b,4.1.b","data_start_values":["a) time series","b) target (min)","tertiary or post-secondary non-tertiary education (show category)","tertiary education (show category)","a) total (show category)","c) male (show category)","b) female (show category)","a) germany (total)"],"data_footnote":null,"computation_units":"Anteil an allen 30- bis 34-J\u00e4hrigen, in&nbsp;%","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"30- bis 34-j\u00e4hrige akademisch Qualifizierte oder beruflich H\u00f6herqualifizierte","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland insgesamt sowie Bundesl\u00e4nder","national_data_update_url_text":"2020-09-21: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/8625c4b17938df285e080e3cfabdcc8c95739a71","national_metadata_update_url_text":"2020-10-01: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/f142abb47830c49ac573f56627afa21c78147bb0","page_content":""},"7-1-ab":{"layout":"indicator","sdg_goal":"7","indicator":"7.1.ab","indicator_display":"7.1.a, b","indicator_sort_order":"7-1-ab","permalink":"/7-1-ab/","sdg_indicator":"/7-1-ab/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Endenergieproduktivit\u00e4t und Prim\u00e4renergieverbrauch","dns_indicator_definition_2020":"Der Indikator \u201eEndenergie&shy;produkti&shy;vit\u00e4t\u201c stellt die Entwicklung der Wertsch\u00f6pfung je eingesetzter Einheit Endenergie dar. Der Begriff \u201eEndenergie\u201c bezieht sich dabei auf den Teil der Energie, der energetisch als thermische oder elektrische Energie zur Herstellung von G\u00fctern oder zur Nutzung in den privaten Haushalten zur Verf\u00fcgung steht.<br><br>Der Indikator \u201ePrim\u00e4r&shy;energie&shy;verbrauch\u201c gibt an, wie viel Energie in einem Land einerseits in den Energiesektoren zur Umwandlung, sowie andererseits in der Produktion, den privaten Haushalten und im Verkehr verbraucht wurde.","dns_indicator_intention_2020":"Die Senkung des Energie&shy;ver&shy;brauchs durch eine Steigerung der Energieeffizienz ist neben dem Ausbau erneuerbarer Energien die zweite tragende S\u00e4ule der Energiewende. Ziel ist es mit m\u00f6glichst wenig Energie, viel wirtschaftliche Leistung zu erreichen. Energieeinsparung schont Klima und Umwelt, tr\u00e4gt zur Verbesserung der Versorgungssicherheit und zur Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Industrie bei.<br><br>Dem Energiekonzept der Bundesregierung zufolge soll die Endenergie&shy;produkti&shy;vit\u00e4t in den Jahren 2008 bis 2050 j\u00e4hrlich um 2,1&nbsp;% erh\u00f6ht werden. Gleichzeitig soll sich der Prim\u00e4r&shy;energie&shy;verbrauch bis 2020 um 20&nbsp;% bzw. bis 2050 um 50&nbsp;% gegen\u00fcber dem Jahr 2008 verringern. Der vorliegende Indikator dient dem Monitoring dieser Ziele.","indicator_name":"Endenergie&shy;produkti&shy;vit\u00e4t und Prim\u00e4r&shy;energie&shy;verbrauch","section":"Ressourcenschonung","postulate":"Ressourcen sparsam und effizient nutzen","target_id":"7.1","previous":"6-2-ab","next":"7-2-a","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Endenergie- und Prim\u00e4renergieverbrauch sind direkt miteinander verbunden. Der Endenergieverbrauch ergibt sich aus dem Prim\u00e4renergieverbrauch abz\u00fcglich der Summe aus Umwandlungs-, Fackel- und Leitungsverlusten sowie der statistischen Differenz.<br><br>Der Prim\u00e4renergieverbrauch ist die Summe aus den im Inland gewonnenen Prim\u00e4renergietr\u00e4gern, Vorratsentnahmen und s\u00e4mtlichen importierten Energietr\u00e4gern abz\u00fcglich der Bevorratung, Energieexporte und Hochseebunkerungen. Wesentliche Grundlage f\u00fcr die Berechnung des Energieverbrauchs sind die Daten der Energiebilanzen der Arbeitsgemeinschaft Energiebilanzen (AGEB), welche um Daten aus weiteren Quellen erg\u00e4nzt werden. <br><br>Die Endenergieproduktivit\u00e4t gibt an, wie hoch die Wertsch\u00f6pfung je eingesetzter Einheit Endenergie ist. Sie stellt ein Ma\u00df f\u00fcr die Energieeffizienz bei der Herstellung von G\u00fctern und im Energieeinsatz der privaten Haushalte dar. Einsch\u00e4tzungen zur Energieeffizienz in den Umwandlungsbereichen (Wirkungsgrad der Kraftwerke) oder in der Energie\u00fcbertragung und -speicherung (Beseitigung von Leckagen, bessere W\u00e4rmed\u00e4mmung etc.) lassen sich anhand des Indikators jedoch nicht direkt ableiten.<br><br>Die Endenergieproduktivit\u00e4t hat sich nach vorl\u00e4ufigen Ergebnissen im Zeitraum 2008 bis 2019 um 16,5&nbsp;% erh\u00f6ht, was einem durchschnittlichen j\u00e4hrlichen Anstieg von rund 1,5&nbsp;% entspricht. Somit wird das Ziel eines j\u00e4hrlichen Anstieges von durchschnittlich 2,1&nbsp;% bis 2050 zum jetzigen Zeitpunkt noch nicht erreicht. Gegen\u00fcber dem Vorjahr ist die Energieproduktivit\u00e4t im Jahr 2019 leicht um 0,1 Prozentpunkte gestiegen.<br><br>Der Prim\u00e4renergieverbrauch ist im Jahr 2019 gegen\u00fcber dem Vorjahr gesunken. Im gesamten Zeitraum von 2008 bis 2019 wurde der Prim\u00e4renergieverbrauch nach vorl\u00e4ufigen Ergebnissen um 11,1&nbsp;% reduziert. Bei gleichbleibender Entwicklung wie in den vergangenen Jahren w\u00fcrde der Zielwert im Jahr 2020 somit nicht erreicht.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\"Logo Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Arbeitsgemeinschaft Energiebilanzen e.&nbsp;V.","source_organisation_2_short":"Arbeitsgemeinschaft Energiebilanzen e.&nbsp;V.","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.ag-energiebilanzen.de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/ageb.png\" alt=\"Logo Arbeitsgemeinschaft Energiebilanzen e. V.\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_2":"https://ag-energiebilanzen.de/10-0-Auswertungstabellen.html","source_url_text_2":"Energiebilanz Deutschland","source_active_3":true,"source_organisation_3":"L\u00e4nderarbeitskreis Energiebilanzen","source_organisation_3_short":"LAK Energiebilanzen","source_organisation_logo_3":"<a href=\"http://www.lak-energiebilanzen.de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/lakeb.png\" alt=\"Logo LAK Energiebilanzen\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_3":"https://www.lak-energiebilanzen.de/eingabe-dynamisch/?a=i100 ","source_url_text_3":"Energieindikatoren allgemein","source_url_3b":"https://www.lak-energiebilanzen.de/eingabe-dynamisch/?a=e100","source_url_text_3b":"Prim\u00e4renergieverbrauch nach Energietr\u00e4gern (temperaturbereinigt)","data_show_map":true,"data_keywords":"7-1-ab,7.1.ab,7.1.a, b","data_start_values":["a) time series","b) target","a) final energy productivity","b) primary energy consumption","a) germany (total)"],"data_footnote":"2019 vorl\u00e4ufige Daten; Das Ziel entspricht einer Steigerung der Endenergieproduktivit\u00e4t um j\u00e4hrlich 2,1&nbsp;% gegen\u00fcber 2008 bis 2050 sowie einer Senkung des Prim\u00e4renergieverbrauchs um 20&nbsp;% gegen\u00fcber 2008 bis 2020 bzw. gegen\u00fcber 2008 bis 2050 (Energiekonzept der Bundesregierung).","computation_units":"2008 = 100","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Endenergie&shy;produkti&shy;vit\u00e4t und Prim\u00e4r&shy;energie&shy;verbrauch","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland insgesamt sowie Bundesl\u00e4nder","national_data_update_url_text":"2020-09-07: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/abc207b4f490d0f2c3c39bac90ae08eef9517da4","national_metadata_update_url_text":"2020-09-21: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/46c0501100a0ea0292361c753b50df07b29c1020","page_content":"<div>                           \n  <div class=\"my-header\">                           \n    <h3>a) Endenergie&shy;produkti&shy;vit\u00e4t                           \n    </h3>                           \n  </div>                           \n</div>                           \n<div>                           \n  <div class=\"my-header\">                           \n    <h3>b) Prim\u00e4r&shy;energie&shy;verbrauch                           \n    </h3>                           \n  </div>                           \n</div>"},"8-1-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"8","indicator":"8.1.a","indicator_display":"8.1","indicator_sort_order":"8-1-a","permalink":"/8-1-a/","sdg_indicator":"/8-1-a/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Gesamtrohstoffproduktivit\u00e4t","dns_indicator_definition_2020":"Der Indikator Gesamt&shy;roh&shy;stoff&shy;pro&shy;duk&shy;tivi&shy;t\u00e4t setzt den Wert aller an die letzte Verwendung abgegebenen G\u00fcter (in Euro, preisbereinigt) in Relation zur Masse der f\u00fcr ihre Produktion im In- und Ausland eingesetzten Rohstoffe (in Tonnen). Die letzte Verwendung umfasst dabei sowohl inl\u00e4ndischen Konsum und inl\u00e4ndische Investitionen als auch den Export. Im Nenner des Indikators werden sowohl aus der Umwelt entnommene abiotische und biotische Rohstoffe ber\u00fccksichtigt, als auch Pflanzenmaterial, das durch die Land- und Forstwirtschaft produziert wurde. In der Grafik sind sowohl der Indikator selbst als auch Z\u00e4hler und Nenner einzeln dargestellt.","dns_indicator_intention_2020":"Die Entnahme von Rohstoffen ist immer mit einer Beeintr\u00e4chtigung der Natur verbunden. Durch die steigende Nachfrage nach Rohstoffen werden weltweit zunehmend Rohstoffvorkommen in Gebieten erschlossen, die besonders sensibel auf menschliche Einfl\u00fcsse reagieren. Daher hat sich die Bundesregierung bereits im Deutschen Re&shy;ssour&shy;cen&shy;effi&shy;zienz&shy;pro&shy;gramm (ProgRess) II im Jahr 2016 das Ziel gesetzt, dass die Gesamt&shy;roh&shy;stoff&shy;pro&shy;duk&shy;tivi&shy;t\u00e4t weiterhin steigen soll. In den Jahren 2000 bis 2010 nahm die Gesamt&shy;roh&shy;stoff&shy;pro&shy;duk&shy;tivi&shy;t\u00e4t bereits um durchschnittlich rund 1,6&nbsp;% j\u00e4hrlich zu. Ein solch positiver Trend soll bis zum Jahr 2030 fortgesetzt werden.","indicator_name":"Gesamt&shy;roh&shy;stoff&shy;pro&shy;duk&shy;tivi&shy;t\u00e4t","section":"Ressourcenschonung","postulate":"Ressourcen sparsam und effizient nutzen","target_id":"8.1","previous":"7-2-b","next":"8-2-ab","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Zur Berechnung dieses Indikators ist es unter anderem notwendig, die Masse aller Rohstoffe zu ermitteln, die f\u00fcr die Produktion der Importe ben\u00f6tigt wurden. Die Berechnung dieser als Importe in Rohstoff\u00e4quivalenten bezeichneten Gr\u00f6\u00dfe basiert auf einem komplexen Modell, das Daten aus verschiedenen amtlichen und nichtamtlichen Quellen nutzt.<br><br>Durch die monet\u00e4re sowie physische Einbeziehung der Importe ber\u00fccksichtigt der Indikator Wertsch\u00f6pfung und Rohstoffeinsatz \u00fcber die gesamte in- und ausl\u00e4ndische Produktionskette. Somit wird auch der wirtschaftlichen Verflechtung mit dem Ausland umfassend Rechnung getragen. Der im Indikator abgebildete Rohstoffeinsatz dient nicht allein der inl\u00e4ndischen letzten Verwendung, sondern auch dem Export. Er darf daher nicht mit einem Rohstofffu\u00dfabdruck Deutschlands verwechselt werden.<br><br>Der Indikator umfasst neben nicht erneuerbaren Rohstoffen (mineralische Rohstoffe und fossile Energietr\u00e4ger) auch pflanzliche Erzeugnisse, die von der Land- und Forstwirtschaft produziert werden. Dadurch ergeben sich in geringem Umfang Doppelz\u00e4hlungen: Beispielsweise wird die Masse sowohl eines landwirtschaftlichen Erzeugnisses bei der Ernte als auch des f\u00fcr diese Produktion verwendeten Minerald\u00fcngers erfasst.<br><br>Der Wert des Indikators nahm von 2000 bis 2016 um 35&nbsp;% zu (vorl\u00e4ufige Daten). Dieser Anstieg r\u00fchrt insbesondere von den Zuw\u00e4chsen des Z\u00e4hlers her: Der Wert der letzten Verwendung (inl\u00e4ndischer Konsum und inl\u00e4ndische Investitionen sowie Exporte) erh\u00f6hte sich im Vergleichszeitraum um 39&nbsp;%. Die inl\u00e4ndische Rohstoffentnahme sank zwar zwischen den Jahren 2000 und 2016 moderat; gleichzeitig stieg jedoch die Masse der Importe in Rohstoff\u00e4quivalenten an, sodass sich in Summe f\u00fcr den Nenner des Indikators ein leichter Zuwachs um 3&nbsp;% ergab.<br><br>Inl\u00e4ndisch entnommene Rohstoffe sowie Importe werden in zunehmendem Ma\u00dfe auch (wieder) exportiert. Der Nenner des Indikators weist folglich nicht auf eine verst\u00e4rkte globale Rohstoffentnahme f\u00fcr Konsum und Investitionen in Deutschland hin, sondern spiegelt eine insgesamt intensivere Verflechtung der deutschen Wirtschaft mit dem Ausland wider.<br><br>Das Jahr 2009 ist durch die besondere wirtschaftliche Situation in der europ\u00e4ischen Finanzmarkt- und Wirtschaftskrise als Ausrei\u00dfer zu betrachten. In den Jahren 2010 und 2011 nahmen Investitionen und Exporte sowie der damit verbundene Rohstoffeinsatz wieder merklich zu. Danach setzte sich der bis zum Jahr 2008 reichende Entwicklungspfad fort. Von 2013 auf 2014 stieg der Wert des Indikators um 4&nbsp;%, von 2014 auf 2015 um 7&nbsp;% sowie von 2015 auf 2016 um 1&nbsp;% und folgte damit dem positiven Trend der vorausgegangenen Jahre.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\"Logo Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Umwelt/Materialfluesse-Energiefluesse/_inhalt.html#sprg238692","source_url_text_1":"Aufkommen und Verwendung in Rohstoff\u00e4quivalenten","data_show_map":null,"data_keywords":"8-1-a,8.1.a,8.1","data_start_values":["raw material input productivity","value of consumption, investments and exports (price-adjusted)","raw material use for consumption, investments and exports"],"data_footnote":"2016 vorl\u00e4ufiges Ergebnis. Rohstoffeinsatz 2001 bis 2007 interpoliert.","computation_units":"2000 = 100","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Gesamt&shy;roh&shy;stoff&shy;pro&shy;duk&shy;tivi&shy;t\u00e4t","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2020-09-28: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/5417254427e9270f283f9ec8642ed408a929a361","national_metadata_update_url_text":"2020-09-30: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/7514628b59b33d4d5b84658e3e8067299a733838","page_content":""},"14-1-b":{"layout":"indicator","sdg_goal":"14","indicator":"14.1.b","indicator_display":"14.1.b","indicator_sort_order":"14-1-b","permalink":"/14-1-b/","sdg_indicator":"/14-1-b/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Anteil der nachhaltig befischten Fischbest\u00e4nde in Nord- und Ostsee an allen MSY-untersuchten Best\u00e4nden","dns_indicator_definition_2020":"Der Indikator gibt den Anteil der nachhaltig bewirtschafteten Fischbest\u00e4nde an der Zahl der gesamten bewirtschafteten Fischbest\u00e4nde in Nord- und Ostsee an. Dies erfolgt nach dem Maximum Sustainable Yield-Ansatz (MSY-Ansatz), dem Ansatz des h\u00f6chstm\u00f6glichen Dauerertrags.","dns_indicator_intention_2020":"Die biologische Vielfalt ist die Grundlage f\u00fcr das Leben der Menschen. Nur wenn das Naturkapital \u2013 etwa in Form von Fischbest\u00e4nden in Nord- und Ostsee \u2013 gesch\u00fctzt und erhalten wird, kann es auch k\u00fcnftigen Generationen lebenswichtige \u00d6kosystemleistungen erbringen.<br><br>Das Ziel des Indikators ist es, den Erreichungsgrad des in der Verordnung \u00fcber die Gemeinsame Fischereipolitik festgelegten Ziels zu beschreiben, nach dem bis 2020 alle wirtschaftlich genutzten Fischbest\u00e4nde nach dem MSY-Ansatz nachhaltig zu bewirtschaften sind.","indicator_name":"Anteil der nachhaltig befischten Fischbest\u00e4nde in Nord- und Ostsee","section":"Meere sch\u00fctzen","postulate":"Meere und Meeresressourcen sch\u00fctzen und nachhaltig nutzen","target_id":"14.1","previous":"14-1-a","next":"15-1-a","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Nicht alle Fischbest\u00e4nde werden in Bezug auf ihre nachhaltige Bewirtschaftung untersucht. Daher ist die Zahl der Fischbest\u00e4nde, die nach dem MSY-Ansatz nachhaltig bewirtschaftet wird, auch immer in Relation zu den Fischbest\u00e4nden insgesamt zu sehen. Eine Ausweitung der Untersuchungen auf m\u00f6glichst viele Best\u00e4nde wird zwar angestrebt, bedingt durch die hohen Kosten dieser Untersuchungen ist aber davon auszugehen, dass eine Erfassung s\u00e4mtlicher, auch \u00f6konomisch wenig relevanter beziehungsweise wenig befischter Best\u00e4nde nicht realistisch ist.<br><br>Wirtschaftlich genutzt werden nach derzeitigen Sch\u00e4tzungen in der Nordsee 58 und in der Ostsee 20 Fischbest\u00e4nde. Die Zahl der nach dem MSY-Ansatz untersuchten Best\u00e4nde betr\u00e4gt momentan f\u00fcr die Ostsee 8; f\u00fcr die Nordsee werden derzeit 21 Best\u00e4nde ber\u00fccksichtigt. Da-mit wird nur gut ein Drittel aller bewirtschafteten Best\u00e4nde vollst\u00e4ndig analytisch auf nachhaltige Bewirtschaftung untersucht. Alle anderen Best\u00e4nde, f\u00fcr die nicht ausreichend Daten zur Verf\u00fcgung stehen, um sie nach der MSY-Methode zu untersuchen, bleiben bei diesem Indikator unber\u00fccksichtigt.<br><br>Ein Bestand gilt dann als \u201enachhaltig bewirtschaftet\u201c, wenn die tats\u00e4chliche Fangmenge pro Jahr und Fischbestand die auf dem MSY-Ansatz basierende, wissenschaftlich empfohlene Menge nicht \u00fcberschreitet, beziehungsweise den Vorgaben eines langfristigen Management-planes, der dem MSY-Ansatz folgend als nachhaltig bewertet ist, entspricht. Als \u201eFischbestand\u201c wird dabei eine sich eigenst\u00e4ndig reproduzierende Population einer Fischart bezeichnet. Eine spezifische Art kann somit mehrere Best\u00e4nde und je nach Bestand auch unterschiedliche Richtwerte f\u00fcr die Fangmenge aufweisen. In der Regel wird jedem Bestand, entsprechend seiner vorherigen Entwicklung, ein Richtwert zugewiesen.<br><br>Die Richtwerte f\u00fcr die bewirtschafteten Best\u00e4nde werden durch den Internationalen Rat f\u00fcr Meeresforschung (International Council for the Exploration of the Sea) berechnet.<br><br>Die j\u00e4hrliche Berechnung der nachhaltigen Fangmengen nach dem MSY-Ansatz basiert auf stochastischen Vorhersagen, die auf Berechnungen zur historischen Bestandsentwicklung aufsetzen. Informationen zu angelandeten Fischmengen basieren auf gemeldeten F\u00e4ngen. Daraus gezogene Stichproben geben Aufschluss \u00fcber die demografischen Parameter des Bestandes, etwa Alter und Gr\u00f6\u00dfe. Als weitere wichtige Informationsquelle f\u00fcr den Zustand von Best\u00e4nden dienen fischereiunabh\u00e4ngige, wissenschaftliche Erhebungen auf Forschungsschiffen.<br><br>Der Anteil der nachhaltig befischten Best\u00e4nde an der Zahl der nach dem MSY-Ansatz untersuchten Best\u00e4nde belief sich im Jahr 2017 f\u00fcr Nord- und Ostsee insgesamt auf 48,3&nbsp;%. F\u00fcr die Nordsee betrug dieser Anteil 61,9&nbsp;% und f\u00fcr die Ostsee 12,5&nbsp;%. Betrachtet man die Ent-wicklung zwischen den Jahren 2012 und 2017, ist der Verlauf insgesamt positiv. Im Jahr 2015 und 2017 war der Anteil nachhaltig bewirtschafteter Fischbest\u00e4nde jedoch geringer als im Vorjahr. Die Einsch\u00e4tzung des Indikators gestaltet sich schwierig, da er neben der Entwicklung der Best\u00e4nde selbst auch durch die Auswahl der zu betrachtenden Best\u00e4nde beeinflusst wird. So kann die Bemessungsgrundlage jedes Jahr variieren, was einen Vergleich der einzelnen Jahre untereinander erschwert. Zus\u00e4tzlich gelten die empfohlenen Fangmengen staaten\u00fcbergreifend und k\u00f6nnen nur indirekt durch die Bem\u00fchungen eines einzelnen Staates erf\u00fcllt werden.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Europ\u00e4ische Kommission","source_organisation_1_short":"European Commission","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://ec.europa.eu/info/index_de\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/europeancommission.png\" alt=\"Logo European Commission\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_1":"https://stecf.jrc.ec.europa.eu/reports/cfp-monitoring","source_url_text_1":"Monitoringbericht der Gemeinsamen Fischereipolitik der EU","data_show_map":null,"data_keywords":"14-1-b,14.1.b,14.1.b","data_start_values":["a) time series","b) target (min)","proportion of sustainable managed stocks in all msy examined stocks"],"data_footnote":null,"computation_units":"Prozent (%)","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Anteil der nachhaltig befischten Fischbest\u00e4nde in Nord- und Ostsee an allen MSY-untersuchten Best\u00e4nden","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Gesamte Nord- und Ostsee","national_data_update_url_text":"2020-09-09: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/b6538370335cf1725b4ca425c04519adb61b51fa","national_metadata_update_url_text":"2020-09-30: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/55ceb26149f4727422d393ae69a7835bea67f6c3","page_content":""},"11-1-c":{"layout":"indicator","sdg_goal":"11","indicator":"11.1.c","indicator_display":"11.1.c","indicator_sort_order":"11-1-c","permalink":"/11-1-c/","sdg_indicator":"/11-1-c/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Einwohnerinnen und Einwohner je Quadratkilometer Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che","dns_indicator_definition_2020":"Der Indikator zeigt die Entwicklung der Bev\u00f6lkerung je Quadratkilometer Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che im Vergleich zum Basisjahr 2000.","dns_indicator_intention_2020":"Der Indikator \u201eSiedlungsdichte\u201c gibt Hinweise auf die Effizienz der Sied&shy;lungs&shy;fl\u00e4chen&shy;nutzung. Ziel der Bundesregierung ist es, durch fl\u00e4chensparende Ma\u00dfnahmen beim Neubau und bei der Innenentwicklung wie der Reduzierung von Wohnungs- und Gewerbeleerstand sowie Nachverdichtungen und Erh\u00f6hung der Baudichte der Verringerung der Siedlungsdichte entgegenzuwirken.","indicator_name":"Siedlungsdichte","section":"Fl\u00e4cheninanspruchnahme","postulate":"Fl\u00e4chen nachhaltig nutzen","target_id":"11.1","previous":"11-1-b","next":"11-2-a","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Bei der Siedlungsdichte wird die Einwohnerzahl ins Verh\u00e4ltnis zur Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che gesetzt, im Gegensatz zur Bev\u00f6lkerungsdichte, wo die Gesamtfl\u00e4che die Bezugsgr\u00f6\u00dfe ist.<br><br>Zur Siedlungsfl\u00e4che z\u00e4hlen dabei neben Wohnbaufl\u00e4chen auch Fl\u00e4chen besonderer funktionaler Pr\u00e4gung (z.&nbsp;B. Krankenh\u00e4user oder Schulen), Industrie- und Gewerbefl\u00e4chen, Fl\u00e4chen mit gemischter Nutzung (z.&nbsp;B. an Einkaufsstra\u00dfen) sowie Sport-, Freizeit- und Erholungsfl\u00e4chen. Sowohl Ver\u00e4nderungen der Einwohnerzahl, als auch Ver\u00e4nderungen bei der Ausdehnung der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4chen haben Einfluss auf den Wert der Siedlungsdichte.<br><br>Die Siedlungsdichte unterscheidet sich zwischen l\u00e4ndlichem und nicht l\u00e4ndlichem Raum erheblich: Auf einem Quadratkilometer Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che leben in nicht l\u00e4ndlichen Kreistypen durchschnittlich rund 3&nbsp;344 Menschen, in l\u00e4ndlichen rund 1&nbsp;205 (Stand: 2018). In St\u00e4dten werden dabei die Wohnbaufl\u00e4chen oft wesentlich dichter und auch mehrst\u00f6ckiger bebaut als in l\u00e4ndlichen Regionen, wo eine lockerere Bebauung mit gr\u00f6\u00dferen, unversiegelten Fl\u00e4chenanteilen, wie zum Beispiel Hausg\u00e4rten, vorherrscht. Von 2000 bis 2009 nahm die Siedlungsdichte sowohl in l\u00e4ndlichen als auch in nicht l\u00e4ndlichen Regionen kontinuierlich ab. Dabei war in nicht l\u00e4ndlichen Regionen der absolute R\u00fcckgang etwas geringer als in den l\u00e4ndlichen Regionen. Bedingt durch die deutlich geringere Siedlungsdichte in den l\u00e4ndlichen Regionen fiel der R\u00fcckgang dort relativ betrachtet mit 11&nbsp;% deutlich st\u00e4rker aus als in den nicht l\u00e4ndlichen Regionen mit 4&nbsp;%. In den nicht l\u00e4ndlichen R\u00e4umen ist die Siedlungsdichte seit dem Jahr 2011 wieder angestiegen. Somit werden die Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4chen in eher st\u00e4dtisch gepr\u00e4gten R\u00e4umen wieder effizienter genutzt als in den Jahren zuvor.<br><br>Werden die Entwicklungen der Einwohnerzahl und der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che einzeln betrachtet, so zeigen sich deutliche Unterschiede zwischen l\u00e4ndlichen und nicht l\u00e4ndlichen Regionen. Zwischen 2000 und 2018 stieg die Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che sowohl in l\u00e4ndlichen als auch in nicht l\u00e4ndlichen Regionen an, allerdings mit 15 bzw. 8&nbsp;% in unterschiedlichem Umfang. Nachdem die Bev\u00f6lkerungszahl in den l\u00e4ndlichen Regionen Anfang des Jahrtausends noch leicht anstieg, verringerte sie sich danach bis 2010 um rund 2,3&nbsp;%, um dann bis 2018 wieder um 1,8&nbsp;% zu steigen. In den nicht l\u00e4ndlichen Regionen hingegen stieg die Einwohnerzahl sowohl zwischen 2000 und 2010 (um 1,7&nbsp;%) als auch zwischen 2011 und 2018 (um 5,4&nbsp;%) an. Die Auswirkungen der Inanspruchnahme zus\u00e4tzlicher Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4chen wurden deshalb in l\u00e4ndlichen Regionen durch den R\u00fcckgang der Bev\u00f6lkerungszahl verst\u00e4rkt.<br><br>Datengrundlagen des Indikators sind die Bev\u00f6lkerungszahlen und die Fl\u00e4chenerhebung nach Art der tats\u00e4chlichen Nutzung des Statistischen Bundesamtes. Bei den Bev\u00f6lkerungsdaten ergab sich durch den Zensus 2011 ein Sprung in den Zeitreihen. Daneben kam es im amtlichen Liegenschaftskataster der L\u00e4nder in den vergangenen Jahren teilweise zur Neuzuordnung von Fl\u00e4chennutzungen, denen keine realen Nutzungs\u00e4nderungen zugrunde lagen. Zudem wurde im Jahr 2016 die Umstellung des alten auf den neuen Nutzungsartenkatalog vollendet, was sich auch auf die amtliche Fl\u00e4chenstatistik auswirkte, sodass die Vergleichbarkeit der Daten von 2016 mit den Vorjahren eingeschr\u00e4nkt ist. Um die Daten dennoch vergleichen zu k\u00f6nnen, wurden die jeweiligen Werte ausgehend vom Zensus 2011 und der Ver\u00e4nderung der Fl\u00e4chenerhebung im Jahr 2016 zur\u00fcckgerechnet.<br><br>Die Unterscheidung zwischen \u201el\u00e4ndlich\u201c und \u201enicht l\u00e4ndlich\u201c basiert auf einer Typisierung des Th\u00fcnen-Instituts. Das Institut ordnet Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten \u2013 auf Basis von r\u00e4umlichen Merkmalen wie \u201eSiedlungsdichte\u201c und \u201eAnteil land- und forstwirtschaftlicher Fl\u00e4che\u201c \u2013 einen Grad an \u201eL\u00e4ndlichkeit\u201c zu. Somit bezieht sich diese Typisierung auf die Kreisebene und nicht auf kleinere r\u00e4umliche Einheiten wie St\u00e4dte und D\u00f6rfer.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\"Logo Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung","source_organisation_2_short":"Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung (BBSR)","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.bbsr.bund.de/BBSR/DE/startseite/_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/bbsr.png\" alt=\"Logo Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung (BBSR)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_active_3":true,"source_organisation_3":"Johann Heinrich von Th\u00fcnen-Institut","source_organisation_3_short":"Th\u00fcnen-Institut","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://www.thuenen.de/de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/jht.png\" alt=\"Logo Th\u00fcnen-Institut\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","data_show_map":true,"data_keywords":"11-1-c,11.1.c,11.1.c","data_start_values":["a) total","rural areas","non-rural areas","a) germany (total)"],"data_footnote":null,"computation_units":"2000 = 100","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Einwohnerinnen und Einwohner je Quadratkilometer Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che","graph_type":"line","graph_min_value":65.0,"graph_max_value":110.0,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland insgesamt sowie Bundesl\u00e4nder","national_data_update_url_text":"2020-09-18: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/10b59c7f659b887fb576ae6981f570ae2331bc44","national_metadata_update_url_text":"2020-09-21: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/46c0501100a0ea0292361c753b50df07b29c1020","page_content":""},"11-4-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"11","indicator":"11.4.a","indicator_display":"11.4","indicator_sort_order":"11-4-a","permalink":"/11-4-a/","sdg_indicator":null,"reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Anzahl der Objekte der Deutschen Digitalen Bibliothek","dns_indicator_definition_2020":"Der Indikator zeigt die Anzahl der Objekte, die in der Deutschen Digitalen Bibliothek vernetzt sind.","dns_indicator_intention_2020":"In der Deutschen Digitalen Bibliothek werden die digitalen Angebote der deutschen Kultur- und Wissenseinrichtungen zentral miteinander vernetzt und online zug\u00e4nglich gemacht. Die Deutsche Digitale Bibliothek er\u00f6ffnet dadurch Wissenschaft und kulturinteressierten Nutzern gleicherma\u00dfen einen zeitgem\u00e4\u00dfen und niederschwelligen Zugang. Der Indikator ist somit Gradmesser f\u00fcr die digitale Zug\u00e4nglichmachung des Kultur- und Wissenserbes in Deutschland. Ziel ist es, die Anzahl der in der Deutschen Digitalen Bibliothek verzeichneten Objekte bis 2030 auf 50 Millionen zu steigern.","indicator_name":"Zahl der Objekte in der Deutschen Digitalen Bibliothek","section":"Kulturerbe","postulate":"Zugang zum Kulturerbe verbessern","target_id":"11.4","previous":"11-3-a","next":"12-1-a","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Die Deutsche Digitale Bibliothek (DDB) ist eine Plattform zur Vernetzung der digitalen Angebote von Institutionen wie Archiven, Bibliotheken und Museen. Sie wird von einem Netzwerk aus Kultur- und Wissenseinrichtungen des Bundes, der L\u00e4nder und der Kommunen verwaltet.<br><br>Finanziert wird sie gemeinsam vom Bund und den L\u00e4ndern. Die DDB h\u00e4lt die digitalen Best\u00e4nde in der Regel nicht selbst vor, sondern stellt lediglich eine Verlinkung zu den Objekten bei den Partnereinrichtungen bereit. F\u00fcr die Stabilit\u00e4t dieser Verlinkung sind die Partnereinrichtungen verantwortlich. Die Anzahl der Partnereinrichtungen, die Daten f\u00fcr die DDB bereitstellten, bel\u00e4uft sich auf 448 (Stand: Mai 2020). Dabei machen Museen mit 183 und Archive mit 174 Einrichtungen den Gro\u00dfteil der Partnereinrichtungen aus.<br><br>Die Online-Plattform der DDB ist seit dem Jahr 2012 zug\u00e4nglich und beinhaltete in diesem Jahr Verlinkungen zu 5,6 Millionen Objekten. Bis zum Jahr 2019 stieg diese Zahl auf \u00fcber 32 Millionen Objekte an. Bei Fortsetzung der bisherigen Entwicklung k\u00f6nnte das Ziel von 50 Millionen Objekten f\u00fcr das Jahr 2030 erreicht werden. Bei Objekten, die durch Bibliotheken bereitgestellt werden, kann es sich in einigen F\u00e4llen um Objekte des gleichen Inhalts handeln, wenn beispielsweise die gleichen Ausgaben eines Buches mit der DDB verlinkt werden. In diesem Fall werden diese zwei Verlinkungen separat gez\u00e4hlt.<br><br>Seit dem Jahr 2015 kann unterschieden werden, ob es sich bei einem verkn\u00fcpften Objekt um ein Objekt mit oder ohne Digitalisat handelt. Bei Objekten mit Digitalisat kann \u00fcber die Verlinkung auf dem Portal der DDB auf das digitalisierte Abbild eines Objektes, wie beispielsweise ein Buch, eine Urkunde oder ein Gem\u00e4lde zugegriffen werden. Bei Objekten ohne Digitalisat stehen dagegen lediglich Erschlie\u00dfungsinformationen zu einem Objekt zur Verf\u00fcgung. Bei einem Gem\u00e4lde umfassen diese beispielsweise Angaben zu dem K\u00fcnstler oder der K\u00fcnstlerin, dem Jahr der Entstehung und dem Ort der Verwahrung des Bildes. Somit ist der Informationsgehalt bei Objekten mit Digitalisat deutlich h\u00f6her, als bei Objekten, zu denen ausschlie\u00dflich Erschlie\u00dfungsinformationen angeboten werden.<br><br>Im Jahr 2015 verf\u00fcgten rund 6 Millionen Objekte \u00fcber ein Digitalisat und diese Zahl stieg bis zum Jahr 2019 auf 13 Millionen an. Auch der prozentuale Anteil der Objekte mit Digitalisat an der Gesamtzahl der verkn\u00fcpften Objekte stieg in diesem Zeitraum, von rund 35&nbsp;% im Jahr 2015 auf rund 40&nbsp;% im Jahr 2019. Den Gro\u00dfteil der verkn\u00fcpften digitalisierten Objekte machten im Jahr 2019 Textobjekte aus (49,2&nbsp;%), gefolgt von Bildobjekten (28,1&nbsp;%) und sonstigen Medien (22,4&nbsp;%). Audio- und Videodateien machten dagegen mit 0,2&nbsp;% bzw. 0,1&nbsp;% nur einen sehr geringen Anteil der digitalisierten Objekte in der DDB aus.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Die Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien","source_organisation_1_short":"Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien (BKM)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bundesregierung.de/breg-de/bundesregierung/staatsministerin-fuer-kultur-und-medien\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/bkm.png\" alt=\"Logo Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien (BKM)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_1":"https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de","source_url_text_1":"Deutsche Digitale Bibliothek","data_show_map":null,"data_keywords":"11-4-a,11.4.a,11.4","data_start_values":["a) time series","b) target (min)","objects in the deutsche digitale bibliothek","objects with digitalisat"],"data_footnote":"Die Daten f\u00fcr 2014-2019 beziehen sich jeweils auf das vierte Quartal des Jahres.","computation_units":"In Millionen","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Anzahl der Objekte der Deutschen Digitalen Bibliothek","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2020-09-17: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/004625d388de36b6b3cd2d4cf382a0855b2c7ef4","national_metadata_update_url_text":"2020-09-21: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/46c0501100a0ea0292361c753b50df07b29c1020","page_content":""},"12-1-b":{"layout":"indicator","sdg_goal":"12","indicator":"12.1.b","indicator_display":"12.1.b","indicator_sort_order":"12-1-b","permalink":"/12-1-b/","sdg_indicator":"/12-1-b/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Globale Umweltinanspruchnahme durch den Konsums privater Haushalte","dns_indicator_definition_2020":"Die globale Beanspruchung der Umwelt durch den Konsum privater Haushalte wird hier durch drei Indikatoren dargestellt. Das sind im Einzelnen der in- und ausl\u00e4ndische Energie&shy;ver&shy;brauch, Aussto\u00df von Kohlendioxid&nbsp;(CO<sub>2</sub>) und Rohstoffeinsatz im Zusammenhang mit der Produktion und dem Verbrauch aller G\u00fcter f\u00fcr die Konsumaktivit\u00e4ten inl\u00e4ndischer privater Haushalte.","dns_indicator_intention_2020":"Private Haushalte haben durch Konsumaktivit\u00e4ten einen wesentlichen Anteil am Ressourcenverbrauch einer Volkswirtschaft. Der Ressourcenverbrauch durch den Konsum privater Haushalte erstreckt sich jedoch nicht nur auf das Inland, sondern findet durch die Produktion importierter G\u00fcter auch indirekt im Ausland statt. Der Indikator gibt daher Aufschluss \u00fcber die globale Umweltinanspruchnahme durch Konsumaktivit\u00e4ten privater Haushalte. Mit einer Minderung beispielsweise des Energie&shy;ver&shy;brauchs werden Ressourcen im In- und Ausland eingespart und klimasch\u00e4dliche Kohlendioxidemissionen vermieden. Ziel der Bundesregierung ist es, die Umweltinanspruchnahme in Zusammenhang mit den Konsumaktivit\u00e4ten privater Haushalte in allen drei Bereichen kontinuierlich zu reduzieren.","indicator_name":"Globale Umweltinanspruchnahme des Konsums privater Haushalte","section":"Nachhaltiger Konsum","postulate":"Konsum umwelt- und sozialvertr\u00e4glich gestalten","target_id":"12.1","previous":"12-1-a","next":"12-2-a","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Das Konsumverhalten privater Haushalte hat verschiedene Auswirkungen auf die Umwelt. Der Indikator stellt drei der verantwortlichen Einflussfaktoren, Energie, CO<sub>2</sub>-Emissionen und den Rohstoffeinsatz, dar. Die zugeh\u00f6rigen Daten werden in den umwelt\u00f6konomischen Gesamtrechnungen aus verschiedenen amtlichen und nichtamtlichen Quellen errechnet.<br><br>Ressourcen k\u00f6nnen direkt oder indirekt durch Haushalte konsumiert werden. Der Einsatz von Erdgas, etwa zum Heizen, oder von Kraftstoff im Stra\u00dfenverkehr, aber auch der Verzehr von Nahrung z\u00e4hlen zum direkten Konsum. Zudem werden Ressourcen auch w\u00e4hrend des gesamten Herstellungsprozesses von Konsumg\u00fctern und deren Transport im In- und Ausland in den G\u00fctern gebunden oder verbraucht. Der Konsum erfolgt dann indirekt bei Erwerb und Nutzung dieser G\u00fcter durch inl\u00e4ndische private Haushalte. Beide Arten des Konsums werden mit dem vorliegenden Indikator erfasst und getrennt f\u00fcr Energie, Rohstoffe und CO<sub>2</sub> dargestellt.<br><br>Rohstoffeinsatz, Energieverbrauch und CO<sub>2</sub>-Aussto\u00df sind eng miteinander verbunden. Der stoffliche Einsatz von Kohle, \u00d6l oder Gas in Kraftwerken und Heizungen zur Produktion von Strom und W\u00e4rme ist gleichzeitig ein Verbrauch von Energie. Zudem zieht das Verbrennen von Energietr\u00e4gern in der Regel auch den Aussto\u00df von CO<sub>2</sub> nach sich.<br><br>Der Einsatz von Rohstoffen umfasst jedoch nicht nur Energietr\u00e4ger. Dies wird auch in den Zeitreihen offenbar: W\u00e4hrend die Daten f\u00fcr Energieverbrauch und Emissionen einen wellenf\u00f6rmigen, insgesamt r\u00fcckl\u00e4ufigen Verlauf aufweisen, ist diese Entwicklung f\u00fcr den Rohstoffe-insatz weniger markant. In den Rohstoffeinsatz flie\u00dfen n\u00e4mlich neben abiotischen Rohstof-fen, zu denen neben Energietr\u00e4gern beispielsweise auch andere mineralische Rohstoffe wie Sand oder Salze geh\u00f6ren, auch erneuerbare Rohstoffe, wie land- und forstwirtschaftliche Erzeugnisse. W\u00e4hrend der Einsatz von abiotischen Rohstoffen kontinuierlich sinkt, gibt es im Bereich der landwirtschaftlichen Erzeugnisse gr\u00f6\u00dfere Schwankungen. Dies f\u00fchrte, im Vergleich zu den anderen Teilindikatoren, zu einem weniger ausgepr\u00e4gten R\u00fcckgang um insgesamt 3&nbsp;% von 2010 bis 2016.<br><br>Im gleichen Zeitraum verzeichnete der Energieverbrauch dagegen einen R\u00fcckgang um 8&nbsp;%. Verluste, die bei der Erzeugung von Strom und Fernw\u00e4rme f\u00fcr den Konsum privater Haushalte anfallen, sind dabei im indirekten Verbrauch ber\u00fccksichtigt. Der Energieverbrauch l\u00e4sst sich in die Bedarfsfelder Wohnen, Mobilit\u00e4t, Ern\u00e4hrung, sonstige Produkte und Dienstleistungen gliedern. Der Bereich Wohnen machte dabei im Jahr 2016 mit insgesamt rund 3&nbsp;406 Petajoule (36,8&nbsp;% des Gesamtverbrauchs der privaten Haushalte) den gr\u00f6\u00dften Teil aus.<br><br>Die CO<sub>2</sub>-Emissionen zeigen eine \u00e4hnliche Entwicklung. Die \u00fcberwiegenden Mengen an Emissionen entstehen bereits indirekt bei der Produktion der Konsumg\u00fcter im In- und Ausland und nicht erst beim Konsum der G\u00fcter selbst. Insgesamt betrugen die CO<sub>2</sub>-Emissionen durch den Konsum privater Haushalte im Jahr 2016&nbsp;631 Millionen Tonnen. Dabei lag das Verh\u00e4ltnis zwischen direkten und indirekten Emissionen bei 1:1,8. Zwischen 2010 und 2016 sanken die direkten CO<sub>2</sub>-Emissionen um 8,5&nbsp;% und der Emissionsgehalt der Konsumg\u00fcter um 5,8&nbsp;%.<br><br>Dieser Indikator weist Querbez\u00fcge zum Indikator 8.1 \u201eGesamtrohstoffproduktivit\u00e4t\u201c auf, in dem der Rohstoffeinsatz nicht nur f\u00fcr den Konsum privater Haushalte, sondern auch f\u00fcr andere Verwendungszwecke, in Relation zum monet\u00e4ren Wert dargestellt wird.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\"Logo Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","data_show_map":null,"data_keywords":"12-1-b,12.1.b,12.1.b","data_start_values":["direct and indirect use of raw materials","direct and indirect energy consumption","direct and indirect co2 emissions"],"data_footnote":"2016 vorl\u00e4ufige Daten","computation_units":"2010=100","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Globale Umweltinanspruchnahme durch den Konsums privater Haushalte","graph_type":"line","graph_min_value":80,"graph_max_value":120,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2020-09-14: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/f400930da829748ea374cccb5a6f5065f4e4ab8d","national_metadata_update_url_text":"2020-09-21: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/46c0501100a0ea0292361c753b50df07b29c1020","page_content":""},"8-2-ab":{"layout":"indicator","sdg_goal":"8","indicator":"8.2.ab","indicator_display":"8.2.a, b","indicator_sort_order":"8-2-ab","permalink":"/8-2-ab/","sdg_indicator":"/8-2-ab/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Finanzierungssaldo und struktureller Finanzierungssaldo des Staates","dns_indicator_definition_2020":"Die Indikatoren setzen den Finanzierungssaldo des Staates (Defizit beziehungsweise \u00dcberschuss) und den strukturellen Finanzierungssaldo in Relation zum Brutto&shy;inlands&shy;produkt (BIP) in jeweiligen Preisen. Der staatliche Finanzierungssaldo berechnet sich aus Staatseinnahmen abz\u00fcglich Staatsausgaben in der Abgrenzung der Volkswirtschaftlichen Gesamtrechnungen. Beim j\u00e4hrlichen strukturellen Saldo handelt es sich um denjenigen Teil des Finanzierungssaldos, der nicht auf konjunkturelle Schwankungen und tempor\u00e4re Effekte zur\u00fcckzuf\u00fchren ist.","dns_indicator_intention_2020":"Solide Staatsfinanzen sind ein wichtiger Beitrag zu einer nachhaltigen Finanzpolitik. Eine Politik, die heutige Staatsausgaben \u00fcberm\u00e4\u00dfig durch Neuverschuldung finanzieren w\u00fcrde und die R\u00fcckzahlung dieser Schulden allein zuk\u00fcnftigen Generationen \u00fcberlie\u00dfe, w\u00e4re nicht tragf\u00e4hig.<br><br>Entsprechend den Konvergenzkriterien f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union (sogenannte Maastricht-Kriterien) soll das j\u00e4hrliche Staatsdefizit weniger als 3&nbsp;% des BIP betragen. Das strukturelle Defizit soll maximal 0,5&nbsp;% des BIP betragen. Dies entspricht den Vorgaben des europ\u00e4ischen Stabilit\u00e4ts- und Wachstumspaktes. Der Grundsatz des strukturell ausgeglichenen Haushalts ist seit 2009 auch im Grundgesetz verankert (Artikel 109, sogenannte Schuldenbremse).","indicator_name":"Staatsdefizit und strukturelles Defizit","section":"Staatsverschuldung","postulate":"Staatsfinanzen konsolidieren \u2013 Generationengerechtigkeit schaffen","target_id":"8.2","previous":"8-1-a","next":"8-2-c","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Die Berechnung von BIP und staatlichem Finanzierungssaldo ist durch das Europ\u00e4ische System Volkswirtschaftlicher Gesamtrechnungen (ESVG) vorgegeben und wird vom Statistischen Bundesamt durchgef\u00fchrt. Der strukturelle Finanzierungssaldo wird hingegen vom Bundesministerium der Finanzen ermittelt. Bei der Berechnung des Staatsdefizits werden die Finanzen der Gebietsk\u00f6rperschaften, also von Bund, L\u00e4ndern und Gemeinden sowie die Finanzen der Sozialversicherung ber\u00fccksichtigt.<br><br>Im Vergleich zum vorherigen Indikatorenbericht wurden die Berechnungen der Volkswirtschaftlichen Gesamtrechnungen im Rahmen ihrer Generalrevision 2019 turnusm\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcft und \u00fcberarbeitet sowie auf das Referenzjahr 2015 umgesetellt. Im Ergebnis ist das nominale BIP nach der Generalrevision 2019 im Durchschnitt etwas niedriger. Das konjunkturelle Gesamtbild ist aber weitgehend unver\u00e4ndert geblieben.<br><br>Im Jahr 2012 erzielte der Staat insgesamt einen \u00dcberschuss von 0,3 Milliarden Euro und damit erstmals seit der Finanzmarkt- und Wirtschaftskrise 2008/2009 ein positives Ergebnis. 2019 betrug der Finanzierungs\u00fcberschuss 50,4 Milliarden Euro und 1,5&nbsp;% am BIP (vorl\u00e4ufige Daten). Dabei betrug der \u00dcberschuss des Bundes 20,1 Milliarden Euro. Zugleich wiesen die L\u00e4nder zusammen mit 16,4 Milliarden Euro zum wiederholten Mal einen \u00dcberschuss auf. Auch die Ergebnisse der Gemeinden (4,7 Milliarden Euro) und der Sozialversicherung (9,2 Milliarden Euro) waren positiv. Der gesamtstaatliche Haushalt wies 2019 einen strukturellen \u00dcberschuss von 1,3&nbsp;% (vorl\u00e4ufige Daten)des BIP aus. Somit wurden die Konvergenzkriterien der EU sowohl f\u00fcr das Staatsdefizit als auch f\u00fcr das strukturelle Defizit seit dem Jahr 2012 eingehalten.<br><br>Vor dem Hintergrund der wirtschaftlichen Folgen der Corona-Pandemie und staatlichen Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen geht u. a. der Sachverst\u00e4ndigenrat zur Begutachtung der gesamtwirtschaftlichen Entwicklung jedoch bereits von einem negativen Finanzierungssaldo f\u00fcr die kommenden Berichtsjahre 2020 und 2021 aus.<br><br>\u00dcber den gesamten Zeitraum von 1991 bis 2019 betrachtet sind die Einnahmen des Staates st\u00e4rker gestiegen (um 134,4&nbsp;%) als das BIP (um 116,6&nbsp;%) in jeweiligen Preisen und die Ausgaben (um 111,4&nbsp;%). Der Anteil der Staatseinnahmen gemessen am BIP erh\u00f6hte sich daher (von 43,3&nbsp;% auf 46,8&nbsp;%). Allerdings ist das h\u00f6here Wachstum der Einnahmen erst ab dem Jahr 2011 zu beobachten.<br><br>Die gr\u00f6\u00dfte Position auf der Ausgabenseite sind die monet\u00e4ren Sozialleistungen. Mit einem Zuwachs von 131,6&nbsp;% seit 1991 verzeichnen diese einen st\u00e4rkeren Anstieg als das BIP (116,6&nbsp;%). Die monet\u00e4ren Sozialleistungen fallen zu rund 70&nbsp;% bei der Sozialversicherung und dort \u00fcberwiegend in Form von Renten und Arbeitslosengeld an. Die monet\u00e4ren Sozialleistungen sind ab 2003, gemessen als Anteil am BIP, von 18,5&nbsp;% auf 15,9&nbsp;% gefallen, was insbesondere auf die stark reduzierten Zahlungen der Arbeitslosenversicherung zur\u00fcckzuf\u00fchren ist: Diese sanken zwischen 2003 und 2018, als Folge der Hartz-Gesetzgebung und eines Aufschwungs am Arbeitsmarkt, um knapp 25 Milliarden Euro.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt (Destatis), Stand: Mai 2020","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\"Logo Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Wirtschaft/Volkswirtschaftliche-Gesamtrechnungen-Inlandsprodukt/Tabellen/eu-stabilitaetspakt-defizit-staat.html","source_url_text_1":"Einnahmen und Ausgaben des Staates in der Abgrenzung f\u00fcr das Defizitverfahren","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Bundesministerium der Finanzen (BMF), Stand: Mai 2020","source_organisation_2_short":"Bundesministerium der Finanzen (BMF)","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/bmf.png\" alt=\"Logo Bundesministerium der Finanzen (BMF)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","data_show_map":null,"data_keywords":"8-2-ab,8.2.ab,8.2.a, b","data_start_values":["a) time series","b) target (min)","funding balance (share of gross domestic product (at current prices) in %)","structural funding balance (share of gross domestic product (at current prices) in %)","a) total","c) male","b) female","a) germany (total)"],"data_footnote":"Vorjahrespreise verkettet, 2015 = 100","computation_units":"Salden: Anteil am BIP (in jew. Preisen), in&nbsp;%; BIP: Ver\u00e4nderung gg\u00fc. dem Vorjahr, in&nbsp;%","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Finanzierungssaldo und struktureller Finanzierungssaldo des Staates","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2020-09-28: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/76e80bd978537cc3c96eb2ec806e2d6a86746584","national_metadata_update_url_text":"2020-09-21: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/46c0501100a0ea0292361c753b50df07b29c1020","page_content":"<div>                           \n  <div class=\"my-header\">                           \n    <h3>a) Staatsdefizit                           \n    </h3>                           \n  </div>                           \n</div>                           \n<div>                           \n  <div class=\"my-header\">                           \n    <h3>b) Strukturelles Defizit                           \n    </h3>                           \n  </div>                           \n</div>"},"13-1-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"13","indicator":"13.1.a","indicator_display":"13.1.a","indicator_sort_order":"13-1-a","permalink":"/13-1-a/","sdg_indicator":"/13-1-a/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Treibhausgasemissionen in CO<sub>2</sub>-\u00c4quivalenten","dns_indicator_definition_2020":"Der Indikator zeigt die Emissionen folgender Treibhausgase (Stoffe oder Stoffgruppen) in CO<sub>2</sub>-\u00c4quivalenten: Kohlendioxid&nbsp;(CO<sub>2</sub>), Methan&nbsp;(CH<sub>4</sub>), Lachgas&nbsp;(N<sub>2</sub>O), Stickstofftrifluorid&nbsp;(NF<sub>3</sub>), teilhalogenierte Fluorkohlenwasserstoffe&nbsp;(H-FKW/HFC), perfluorierte Kohlenwasserstoffe&nbsp;(FKW/PFC) sowie Schwefelhexafluorid&nbsp;(SF<sub>6</sub>).","dns_indicator_intention_2020":"Die globale Durchschnittstemperatur auf der Erdoberfl\u00e4che steigt aufgrund der zunehmenden Konzentration von Kohlendioxid und anderen Treibhausgasen in der Atmosph\u00e4re kontinuierlich an, mit bereits heute nachweisbaren Folgen f\u00fcr das Klimasystem. Ziel der Bundesregierung ist es daher, bis zum Jahr 2020 die Treib&shy;haus&shy;gas&shy;emiss&shy;ionen in Deutschland um mindestens 40&nbsp;% und bis zum Jahr 2030 um mindestens 55&nbsp;% gegen\u00fcber 1990 zu senken. Bis zum Jahr 2050 soll die Treibhausgasneutralit\u00e4t erreicht werden.","indicator_name":"Treib&shy;haus&shy;gas&shy;emiss&shy;ionen","section":"Klimaschutz","postulate":"Treibhausgase reduzieren","target_id":"13.1a","previous":"12-3-ab","next":"13-1-b","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Um die verschiedenen Treibhausgase zu einem Index zusammenfassen zu k\u00f6nnen, werden sie jeweils in \u201eCO<sub>2</sub>-\u00c4quivalenten\u201c ausgedr\u00fcckt, das hei\u00dft in die Masse CO<sub>2</sub> umgerechnet, die eine vergleichbare Wirkung auf die globale Erw\u00e4rmung h\u00e4tte. Durch die Kumulation sind jedoch die Entwicklungen der Treibhausgase im Einzelnen nicht ersichtlich, da die negative Entwicklung des einen Treibhausgases durch die positive Entwicklung eines anderen Treibhausgases \u00fcberlagert werden kann.<br><br>Die Daten werden j\u00e4hrlich durch das Umweltbundesamt im Rahmen der Berichterstattung unter der Klimarahmenkonvention der Vereinten Nationen und dem Kyoto-Protokoll zur Verf\u00fcgung gestellt. Die Emissionsermittlung und -berichterstattung unterliegt einem umfassenden Qualit\u00e4tsmanagement.<br><br>Die Berechnung erfolgt nach dem Verursacher- und Territorialkonzept. F\u00fcr alle Treibhausgase und Luftschadstoffe wurden somit die wichtigsten Emissionsquellen innerhalb Deutschlands ermittelt. F\u00fcr diese Quellen wurde untersucht, wie hoch die Emissionen unter bestimmten Voraussetzungen sind. Daraus ergibt sich ein spezifischer Emissionsfaktor, der durch Multiplikation mit den Aktivit\u00e4tsdaten der Quelle die Emissionsmenge ergibt.<br><br>Zu beachten ist, dass der Indikator gem\u00e4\u00df Kyoto-Protokoll nicht die Kohlendioxid-Emissionen aus Landnutzung, Landnutzungs\u00e4nderungen und Forstwirtschaft ausweist. Auch die Seeschifffahrt und der internationale Flugverkehr werden bei der Berechnung nicht ber\u00fccksichtigt.<br><br>Betrachtet man die Entwicklung der Jahre 2015 bis 2019, so hat sich der Indikator nicht stabil entwickelt. Im Jahr 2015 und 2016 stiegen die Emissionswerte von Treibhausgasen geringf\u00fcgig um 0,3 bzw. um 0,2 Prozentpunkte an. Seit dem Jahr 2017 sanken diese jedoch deutlich, 2017 um 1,2, 2018 um 2,9 Prozentpunkte. Langfristig zeigt sich nach der Zeitnahprognose des Umweltbundesamtes im Jahr 2019 ein R\u00fcckgang um insgesamt 35,7&nbsp;% gegen\u00fcber 1990. Bei Fortsetzung der Entwicklung der letzten f\u00fcnf Berichtsjahre ist das Erreichen des Ziels f\u00fcr 2020 \u2013 eine Reduktion um 40&nbsp;% gegen\u00fcber 1990 \u2013 nicht erreichbar.<br><br>Den weitaus gr\u00f6\u00dften Anteil am gesamten Aussto\u00df von Treibhausgasen hatte 2019 das Kohlendioxid mit 87,7&nbsp;%, im Jahr 1990 waren es 84,1&nbsp;%. Methan trug zuletzt mit 6,2&nbsp;%, Lachgas mit 4,3&nbsp;%, die teilhalogenierten Fluorkohlenwasserstoffe mit 1,3&nbsp;% und Schwefelhexafluorid mit 0,5&nbsp;% zu den Treibhausgasen bei (die letzten beiden Werte f\u00fcr 2017). Der mit Abstand gr\u00f6\u00dfte Teil der CO<sub>2</sub>-Emissionen entsteht bei der Gewinnung von Strom und W\u00e4rme. Methan und Lachgas entweichen haupts\u00e4chlich in der landwirtschaftlichen Produktion.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Umweltbundesamt (UBA)","source_organisation_1_short":"Umweltbundesamt (UBA)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/uba.png\" alt=\"Logo Umweltbundesamt (UBA)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_1":"https://www.umweltbundesamt.de/indikator-emission-von-treibhausgasen","source_url_text_1":"Emission der von der UN-Klimarahmenkonvention abgedeckten Treibhausgase","source_active_2":true,"source_organisation_2":"AK UGRdL","source_organisation_2_short":"AK UGRdL","source_organisation_logo_2":"<a href=\"http://www.statistikportal.de/de/ugrdl/der-ak-ugrdl\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/akugrdl.png\" alt=\"Logo AK UGRdL\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_2":"http://www.statistikportal.de/de/ugrdl/ergebnisse/gase","source_url_text_2":"Umwelt\u00f6konomische Gesamtrechnung der L\u00e4nder","data_show_map":true,"data_keywords":"13-1-a,13.1.a,13.1.a","data_start_values":["a) time series","b) target (max)","a) germany (total)"],"data_footnote":"Treibhausgase (Deutschland) = Kohlendioxid&nbsp;(CO&#8322;), Methan&nbsp;(CH&#8324;), Lachgas&nbsp;(N&#8322;O), Schwefelhexafluorid&nbsp;(SF&#8326;), Stickstofftrifluorid&nbsp;(NF&#8323;), teilhalogenierte Fluorkohlenwasserstoffe&nbsp;(H-FKW/HFC) und perfluorierte Kohlenwasserstoffe&nbsp;(FKW/PFC);  Treibhausgase (Bundesl\u00e4nder) = Kohlendioxid&nbsp;(CO&#8322;), Methan&nbsp;(CH&#8324;); Lachgas&nbsp;(N&#8322;O); 2019 vorl\u00e4ufige Zeitnahprognose","computation_units":"1990 = 100","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Treib&shy;haus&shy;gas&shy;emiss&shy;ionen in CO<sub>2</sub>-\u00c4quivalenten","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland insgesamt sowie Bundesl\u00e4nder","national_data_update_url_text":"2020-09-09: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/b6538370335cf1725b4ca425c04519adb61b51fa","national_metadata_update_url_text":"2020-09-21: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/46c0501100a0ea0292361c753b50df07b29c1020","page_content":""},"11-2-b":{"layout":"indicator","sdg_goal":"11","indicator":"11.2.b","indicator_display":"11.2.b","indicator_sort_order":"11-2-b","permalink":"/11-2-b/","sdg_indicator":"/11-2-b/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Endenergieverbrauch im Personenverkehr","dns_indicator_definition_2020":"Der End&shy;energie&shy;ver&shy;brauch im Per&shy;sonen&shy;ver&shy;kehr stellt den Energie&shy;ver&shy;brauch durch die Bef\u00f6rderung von Personen mit der Bahn, im Luft- und Stra\u00dfenverkehr (\u00f6ffentlicher und Individualverkehr) im Inland dar.","dns_indicator_intention_2020":"Der Verkehr bringt eine Reihe von Herausforderungen mit sich. So beeintr\u00e4chtigen etwa L\u00e4rm und Luftschadstoffe die Lebensqualit\u00e4t insbesondere in St\u00e4dten und verkehrsbedingte Emissionen tragen zum Klimawandel bei. Der Aussto\u00df von sch\u00e4dlichen Treibhausgasen steht im Zusammenhang mit der im Verkehr verbrauchten Energie.<br><br>Ziel ist es den End&shy;energie&shy;ver&shy;brauch im Per&shy;sonen&shy;ver&shy;kehr bis zum Jahr 2030 um 15 bis 20&nbsp;% zu senken.","indicator_name":"End&shy;energie&shy;ver&shy;brauch im Per&shy;sonen&shy;ver&shy;kehr","section":"Mobilit\u00e4t","postulate":"Mobilit\u00e4t sichern - Umwelt schonen","target_id":"11.2","previous":"11-2-a","next":"11-2-c","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Die Daten zum Endenergieverbrauch im Inland werden der Transport Emission Estimation Model (TREMOD)-Datenbank des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung entnommen. TREMOD ist ein Modell zur Bewertung von Verkehrsemissionen. Die Daten enthalten die Kraftstoffverbr\u00e4uche im Zusammenhang mit dem Personenverkehr innerhalb Deutschlands \u2013 unabh\u00e4ngig vom Ort der Betankung \u2013 nach dem Verbrauchskonzept. Endenergie bezeichnet dabei den direkt im Verkehr genutzten Teil der Energie, l\u00e4sst also die Umwandlungsverluste w\u00e4hrend der Herstellung der Kraftstoffe sowie eventuelle Leitungsverluste unber\u00fccksichtigt.<br><br>Die Personenbef\u00f6rderungsleistung gibt die Anzahl der zur\u00fcckgelegten Personenkilometer an. Sie wird zur Berechnung des spezifischen Energieverbrauchs in diesem Sektor verwendet und vom Deutschen Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung im Auftrag des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur berechnet. Im Luftverkehr werden nur die Inlandsfl\u00fcge (nationaler Luftverkehr) ber\u00fccksichtigt. Internationale Fl\u00fcge vom und in das Bundesgebiet bleiben unber\u00fccksichtigt. Auch die Personenbef\u00f6rderung in der Schifffahrt wird nicht einbezogen.<br><br>30,1&nbsp;% des gesamten Endenergieverbrauches sind dem Verkehr zuzurechnen. Hieran hat der Personenverkehr einen Anteil von \u00fcber 70&nbsp;%. Einsparungen beim Endenergieverbrauch im Personenverkehr wirken sich daher merklich auf den gesamten Energieverbrauch in Deutschland aus. Die Anzahl der Personenkilometer gibt Aufschluss dar\u00fcber, inwieweit sich die Bef\u00f6rderungsintensit\u00e4t (\u00c4nderung der Fahrgast/Fluggastzahlen je gefahrenem Kilometer) \u00e4ndert. Erg\u00e4nzend wird neben dem Endenergieverbrauch auch die Energieeffizienz im Personenverkehr, gemessen als Endenergieverbrauch je Personenkilometer, betrachtet.<br><br>Im Zeitraum 2005 bis 2018 verringerte sich der Endenergieverbrauch in der Personenbef\u00f6rderung insgesamt um 0,9&nbsp;%. Wird der Verlauf seit 2008 analysiert, stieg der Indikatorwert um 1,1&nbsp;% an. Der Endenergieverbrauch im Personenverkehr entwickelt sich damit aktuell gegenl\u00e4ufig zu seinem Ziel in der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie.<br><br>Obwohl sich die Anzahl der zur\u00fcckgelegten Personenkilometer zwischen 2005 und 2018 um 9,0&nbsp;% erh\u00f6ht hat, sank der Energieverbrauch im gleichen Zeitraum, bezogen auf alle Verkehrstr\u00e4ger, um 9,1&nbsp;% auf 1,49 Megajoule pro Personenkilometer. Somit wurde die Effizienz im Personenverkehr merklich gesteigert. Ein besonders gro\u00dfer Anteil der Effizienzsteigerung ist den Eisenbahnen zuzurechnen. Hier stieg die Bef\u00f6rderungsleistung um 25,3&nbsp;%, w\u00e4hrend der Endenergieverbrauch um 8,9&nbsp;% gesenkt werden konnte. Dies entspricht einer Effizienzsteigerung um 27,3&nbsp;%. Auch im Luftverkehr konnte eine deutliche Effizienzsteigerung um 17,1&nbsp;% gegen\u00fcber dem Jahr 2005 erzielt werden. Eine leichte Effizienzsteigerung von 7,4&nbsp;% konnte zuletzt im Stra\u00dfenverkehr aufgrund der gestiegenen Personentbef\u00f6rderungsleistung erreicht werden, auch wenn der Endenergieverbrauch hier nahezu konstant blieb (-0,5&nbsp;%).<br><br>Der motorisierte Individualverkehr mit Pkw und Zweir\u00e4dern hatte im Jahr 2018 einen Anteil von 81,4&nbsp;% an der gesamten Personenbef\u00f6rderungsleistung. In 2017 lag dieser bei 81,6&nbsp;%. Er l\u00e4sst sich in verschiedene Kategorien unterteilen. Der Berufsverkehr (Pendler- und Gesch\u00e4ftsfahrten) hatte im Jahr 2017 (aktuellere Daten lagen noch nicht vor) mit 39,2&nbsp;% den gr\u00f6\u00dften Anteil, gefolgt vom Freizeitverkehr mit 29,5&nbsp;%. Der Einkaufsverkehr hatte einen Anteil von 17,1&nbsp;%. Die verschiedenen Fahrtzwecke haben sich seit 2005 unterschiedlich entwickelt. Insbesondere die beruflich bedingten Fahrten haben deutlich zugenommen (+ 30,0&nbsp;%) w\u00e4hrend die Fahrten f\u00fcr Freizeit (-11,4&nbsp;%) und Einkauf (-2,7&nbsp;%) abgenommen haben.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung","source_organisation_1_short":"Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung (Ifeu)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.ifeu.de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/ifeu.png\" alt=\"Logo Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung (Ifeu)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_2_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\"Logo Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","data_show_map":null,"data_keywords":"11-2-b,11.2.b,11.2.b","data_start_values":["a) time series","b) target (max)","final energy consumption in passenger transport","final energy consumption per passenger-kilometre","passenger transport performance"],"data_footnote":"2018 vorl\u00e4ufige Daten","computation_units":"2005 = 100","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"End&shy;energie&shy;ver&shy;brauch im Per&shy;sonen&shy;ver&shy;kehr","graph_type":"line","graph_min_value":70,"graph_max_value":120,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2020-09-07: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/abc207b4f490d0f2c3c39bac90ae08eef9517da4","national_metadata_update_url_text":"2020-09-21: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/46c0501100a0ea0292361c753b50df07b29c1020","page_content":""},"16-3-ab":{"layout":"indicator","sdg_goal":"16","indicator":"16.3.ab","indicator_display":"16.3.a, b","indicator_sort_order":"16-3-ab","permalink":"/16-3-ab/","sdg_indicator":"/16-3-ab/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Korruptionswahrnehmungsindex","dns_indicator_definition_2020":"Die Indikatoren geben den Corruption Perception Index (CPI) von Transparency International f\u00fcr Deutschland (16.3.a) sowie die Anzahl der Partnerl\u00e4nder der deutschen Entwicklungs&shy;zusammen&shy;arbeit, deren CPI sich im Vergleich zum Jahr 2012 verbessert hat (16.3.b), wieder. Der CPI misst, wie stark Korruption im \u00f6ffentlichen Sektor in einem Land wahrgenommen wird.","dns_indicator_intention_2020":"Bis 2030 wird eine weitere Verbesserung des CPI f\u00fcr Deutschland angestrebt. Zudem soll sich auch der CPI der Mehrzahl der Partnerl\u00e4nder der deutschen Entwicklungs&shy;zusammen&shy;arbeit verbessern. Basisjahr ist dabei jeweils das Jahr 2012.","indicator_name":"Corruption Perception Index in Deutschland sowie in den Partnerl\u00e4ndern der deutschen Entwicklungs&shy;zusammen&shy;arbeit","section":"Gute Regierungsf\u00fchrung","postulate":"Korruption bek\u00e4mpfen","target_id":"16.3","previous":"16-2-a","next":"17-1-a","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Der CPI ist ein Kompositindikator, der auf unterschiedlichen Experten- sowie Unternehmensbefragungen zur Wahrnehmung von Korruption im \u00f6ffentlichen Sektor basiert. Abh\u00e4ngig von der jeweiligen Befragung k\u00f6nnen unterschiedliche Verst\u00e4ndnisse von Korruption zugrunde liegen und die Quellen f\u00fcr die Berechnung im Zeitablauf wechseln. In den Index werden L\u00e4nder mit einbezogen, zu denen mindestens drei ausgew\u00e4hlte Befragungen vorliegen. Somit ist der CPI die am meisten L\u00e4nder umfassende \u00dcbersichtsstudie zur wahrgenommen Korruption im \u00f6ffentlichen Sektor.<br><br>Das Joint Research Centre der Europ\u00e4ischen Kommission weist in seiner Analyse des CPI darauf hin, dass bei der Interpretation der Ergebnisse die jeweilige statistische Signifikanz der Ver\u00e4nderung mitbetrachtet werden sollte und selbst bei statistisch signifikanten Unterschieden die Ergebnisse dieses Indikators mit Vorsicht zu interpretieren seien.<br><br>Deutschland hat sich im Vergleich zum Jahr 2012 von 79 auf 80 Punkte im Jahr 2019 verbessert. Dieser Wert hat sich gegen\u00fcber 2017 um einen Punkt verschlechtert, sodass Deutschland auf dem zehnten Platz des Rankings steht. Dabei ist diese Ver\u00e4nderung gegen\u00fcber 2012 nicht als statistisch signifikant (bei einem Signifikanzniveau von 5&nbsp;%) anzusehen.<br><br>Auch das Statistische Bundesamt erhebt im Rahmen der Zufriedenheitsbefragung zu beh\u00f6rdlichen Dienstleistungen Daten zum Thema Korruption. Nach dieser hatten im Jahr 2019&nbsp;4,7&nbsp;% der Bev\u00f6lkerung w\u00e4hrend ihres Kontakts mit \u00f6ffentlichen Einrichtungen den Eindruck, dass Besch\u00e4ftigte des \u00f6ffentlichen Dienstes bestechlich w\u00e4ren. Bei der entsprechenden Umfrage unter Unternehmen hatten 4,0&nbsp;% der Unternehmen den Eindruck, dass Besch\u00e4ftigte des \u00f6ffentlichen Dienstes bestechlich w\u00e4ren.<br><br>Die Polizeiliche Kriminalstatistik (PKS) erfasst alle der Polizei bekannt gewordenen strafrecht-lichen Sachverhalte. Im Jahr 2019 wurden 913 F\u00e4lle von Vorteilsannahme, Vorteilsgew\u00e4hrung sowie Bestechlichkeit und Bestechung im \u00f6ffentlichen Sektor erfasst. Zudem werden in der PKS auch F\u00e4lle von Bestechlichkeit und Bestechung im gesch\u00e4ftlichen Verkehr sowie sogenannte Begleitdelikte der Korruption wie zum Beispiel Betrugs- und Untreuehandlungen, Urkundenf\u00e4lschung, wettbewerbsbeschr\u00e4nkende Absprachen bei Ausschreibungen, Strafvereitelung, Falschbeurkundung im Amt und Verletzung des Dienstgeheimnisses ausgewiesen.<br><br>In Bezug auf die deutsche Entwicklungszusammenarbeit haben sich im Jahr 2019 im Vergleich zum Jahr 2012 insgesamt 42 der 85 durch den CPI bewerteten Partnerl\u00e4nder verbessert. Die Anzahl der sich positiv entwickelnden Partnerl\u00e4nder ist im betrachteten Zeitraum bis 2016 jedes Jahr gestiegen. Im Jahr 2017 ist die Anzahl leicht zur\u00fcckgegangen und stagnierte in den Folgejahren. Eine statistisch signifikante Verbesserung (bei einem Signifikanzniveau von 5&nbsp;%) wiesen in 2019 gegen\u00fcber 2012&nbsp;20 Partnerl\u00e4nder der deutschen Entwicklungszusammenarbeit auf, im Vergleich dazu waren es 2014 sechs Partnerl\u00e4nder.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Transparency International","source_organisation_1_short":"Transparency International","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.transparency.de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/ta.png\" alt=\"Logo Transparency International\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_1":"https://www.transparency.org/en/cpi","source_url_text_1":"Corruption Perception Index","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)","source_organisation_2_short":"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.bmz.de/de/index.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/bmz.png\" alt=\"Logo Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","data_show_map":null,"data_keywords":"16-3-ab,16.3.ab,16.3.a, b","data_start_values":["rating for germany","number of partner countries of german development cooperation whose rating has improved compared with 2012"],"data_footnote":null,"computation_units":"Index bzw. Anzahl","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Korrup&shy;tions&shy;wahr&shy;nehmungs&shy;index","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":null,"national_data_update_url_text":"2020-09-09: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/b6538370335cf1725b4ca425c04519adb61b51fa","national_metadata_update_url_text":"2020-09-21: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/46c0501100a0ea0292361c753b50df07b29c1020","page_content":"<div>                           \n  <div class=\"my-header\">                           \n    <h3>a) CPI Deutschland                           \n    </h3>                           \n  </div>                           \n</div>                           \n<div>                           \n  <div class=\"my-header\">                           \n    <h3>b) Partnerl\u00e4nder                           \n    </h3>                           \n  </div>                           \n</div>"},"2-2-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"2","indicator":"2.2.a","indicator_display":"2.2","indicator_sort_order":"2-2-a","permalink":"/2-2-a/","sdg_indicator":"/2-2-a/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Zahlungen vorrangig an Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4nder zur Unterst\u00fctzung guter Regierungsf\u00fchrung f\u00fcr Ern\u00e4hrungssicherung","dns_indicator_definition_2020":"Der Indikator misst in Prozent den Anteil der ausgezahlten Mittel an den Gesamtausgaben f\u00fcr Ern\u00e4hrungssicherung, mit dem die Anwendung relevanter internationaler Normen und Empfehlungen zur Verwirklichung des Rechts auf Nahrung (definiert nach dem Global Strategic Framework des Ausschusses f\u00fcr die Weltern\u00e4hrungssicherheit der Vereinten Nationen) unterst\u00fctzt werden.<br><br>","dns_indicator_intention_2020":"Dem Indikator liegt die Annahme zugrunde, dass durch die F\u00f6rderung der Anwendung internationaler Leitlinien und Empfehlungen im Bereich Ern\u00e4hrungssicherung die Ern\u00e4hrungssituation verbessert und somit ein wichtiger Beitrag zur Erf\u00fcllung von SDG 2 und zur Verwirklichung des Rechts auf Nahrung geleistet werden kann. <br><br>Der Indikator misst den deutschen Beitrag zur St\u00e4rkung guter Regierungs&shy;f\u00fchrung im Kontext von Ern\u00e4hrungssicherung. Der Anteil der ausgezahlten Mittel f\u00fcr Ern\u00e4hrungssicherung, der f\u00fcr Governance eingesetzt wird, soll bis 2030 angemessen steigen.","indicator_name":"Unterst\u00fctzung guter Regierungs&shy;f\u00fchrung bei der Erreichung einer angemessenen Ern\u00e4hrung weltweit","section":"Ern\u00e4hrungssicherung","postulate":"Das Recht auf Nahrung weltweit verwirklichen","target_id":"2.2","previous":"2-1-b","next":"3-1-ab","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Die Datenerhebung f\u00fcr den Indikator wird durch das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL) und das Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ) vorgenommen. Hierf\u00fcr erfolgt eine Pr\u00fcfung aller Projekt- und Programmdokumente zu Vorhaben im Bereich der Ern\u00e4hrungssicherung. Die Ersterhebung f\u00fcr 2016 wurde extern \u00fcberpr\u00fcft. Diese Validierung hat gezeigt, dass im Hinblick auf eine Vergleichbarkeit der Ergebnisse die Kriterien zur Datenerhebung sowie die Definition zu guter Regierungsf\u00fchrung (Governance) zu konkretisieren sind. In der Folge wurde die Methodik \u00fcberarbeitet. <br><br>Ein Projekt wird nun angerechnet, wenn im Ziel, in der Wirkungsmatrix oder der Projektbeschreibung a) eine Leitlinie oder eine Empfehlung des Global Strategic Framework f\u00fcr Ern\u00e4hrungssicherung konkret genannt wird oder b) ein inhaltliches Kernelement einer Leitlinie/ Empfehlung substantieller Teil des Vorhabens ist und gleichzeitig das Vorhaben die St\u00e4rkung rechtlicher, institutioneller oder politischer Rahmenbedingungen zum Ziel hat. Eine Kongruenz zur Erfassung der diesbez\u00fcglichen Ausgaben als \u00f6ffentliche Entwicklungsausgaben (ODA) muss gegeben sein. <br><br>In 2016 wurden f\u00fcr den Teilbereich Governance 148 Millionen Euro der ODA im Bereich Ern\u00e4hrungssicherung ausgegeben. Der Anteil betr\u00e4gt nach \u00dcberarbeitung der Methodik 16,7&nbsp;%. Damit liegt er deutlich unter dem Wert der vorherigen Ausgabe dieses Berichtes (32&nbsp;%). Dieses ist v. a. auf einen ge\u00e4nderten Governance-Begriff und Zugrundelegung der Governance-Kennung der OECD (bzw. alternativ die Anwendung der Governance-Kriterien der deutschen Entwicklungszusammenarbeit) als zus\u00e4tzliches Kriterium zur\u00fcckzuf\u00fchren.<br><br>Im Jahr 2018 macht der Teilbereich Governance mit 223 Millionen Euro 18,3&nbsp;% der ODA-Ausgaben f\u00fcr Ern\u00e4hrungssicherung (1&nbsp;215 Millionen Euro) aus. Im Vergleich zu den gesamten \u00f6ffentlichen Entwicklungsausgaben machen jedoch sowohl der Bereich Governance als auch der Bereich Ern\u00e4hrungssicherung lediglich einen kleinen Teil aus. So wurden im Jahr 2018 insgesamt 25 Milliarden Euro ODA geleistet. Davon entfielen 4,9&nbsp;% auf Ern\u00e4hrungssicherung bzw. 0,9&nbsp;% auf gute Regierungsf\u00fchrung im Bereich Ern\u00e4hrungssicherung.<br><br>Der Indikator stellt einen Ausschnitt von Deutschlands Beitrag zum Erreichen des SDGs 2 dar. Insgesamt hatte sich die Situation in den Partnerl\u00e4ndern der deutschen Entwicklungszusammenarbeit in den letzten Jahren zun\u00e4chst deutlich verbessert. So sank, basierend auf Zahlen der Ern\u00e4hrungs- und Landwirtschaftsorganisation der Vereinten Nationen (FAO), der Anteil der Menschen die in den Partnerl\u00e4ndern an Unterern\u00e4hrung leiden von 2000 bis 2015 von 19&nbsp;% auf 14&nbsp;%. Nach aktuellen Sch\u00e4tzungen der FAO ist der Anteil der unterern\u00e4hrten Menschen seit 2015 weltweit wieder gestiegen und umfasste 820 Millionen Menschen in 2018. Dies entsprach 11% der Weltbev\u00f6lkerung.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)","source_organisation_1_short":"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bmz.de/de/index.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/bmz.png\" alt=\"Logo Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)","source_organisation_2_short":"Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.bmel.de/DE/Startseite/startseite_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/bmel.png\" alt=\"Logo Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","data_show_map":null,"data_keywords":"2-2-a,2.2.a,2.2","data_start_values":["funds disbursed to total expenditure"],"data_footnote":null,"computation_units":"Anteile der ausgezahlten Mittel an den Gesamtausgaben f\u00fcr Ern\u00e4hrungssicherung, in&nbsp;%","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Zahlungen vorrangig an Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4nder zur Unterst\u00fctzung guter Regierungs&shy;f\u00fchrung f\u00fcr Ern\u00e4hrungssicherung","graph_type":"bar","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":null,"national_data_update_url_text":"2020-09-17: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/e26d67b4962e66dccde3784f792489210b1f2ee8","national_metadata_update_url_text":"2020-09-21: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/46c0501100a0ea0292361c753b50df07b29c1020","page_content":""},"8-5-ab":{"layout":"indicator","sdg_goal":"8","indicator":"8.5.ab","indicator_display":"8.5.a, b","indicator_sort_order":"8-5-ab","permalink":"/8-5-ab/","sdg_indicator":"/8-5-ab/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Erwerbst\u00e4tigenquote","dns_indicator_definition_2020":"Die Indikatoren geben die Anteile der Erwerbst\u00e4tigen im Alter zwischen 20 und 64 Jahren (8.5.a) und im Alter zwischen 60 und 64 Jahren (8.5.b) jeweils gemessen an der Gesamtbev\u00f6lkerung derselben Altersklasse an.","dns_indicator_intention_2020":"Aufgrund des demografischen Wandels kann es langfristig zu einem Mangel an Fachkr\u00e4ften in Deutschland kommen. Gleichzeitig droht eine zunehmende Unterfinanzierung der sozialen Sicherungssysteme. Das vorhandene Arbeitskr\u00e4ftepotenzial ist daher k\u00fcnftig besser auszusch\u00f6pfen. Die Erwerbs&shy;t\u00e4tigen&shy;quote, das hei\u00dft der Anteil der Erwerbst\u00e4tigen an der Bev\u00f6lkerung im erwerbsf\u00e4higen Alter (20- bis 64-J\u00e4hrige), soll bis zum Jahr 2030 auf 78&nbsp;% erh\u00f6ht werden. Au\u00dferdem ist es das Ziel der Bundesregierung, dass bis 2030 die Erwerbst\u00e4ti-genquote der \u00c4lteren (60- bis 64-J\u00e4hrige) 60&nbsp;% betr\u00e4gt.","indicator_name":"Erwerbs&shy;t\u00e4tigen&shy;quote","section":"Besch\u00e4ftigung","postulate":"Besch\u00e4ftigungsniveau steigern","target_id":"8.5","previous":"8-4-a","next":"8-6-a","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Datenquelle der Indikatoren ist die EU-Arbeitskr\u00e4fteerhebung, die in Deutschland in den Mikrozensus integriert ist. Die Arbeitskr\u00e4fteerhebung findet unterj\u00e4hrig statt und wird von der europ\u00e4ischen Statistikbeh\u00f6rde Eurostat zun\u00e4chst zu Quartalsergebnissen zusammengefasst und anschlie\u00dfend zu Jahresdurchschnittswerten verdichtet. Sie deckt die in privaten Haushalten lebende Bev\u00f6lkerung ab, schlie\u00dft jedoch Personen in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften aus. Die im Rahmen der Arbeitskr\u00e4fteerhebung betrachtete erwerbst\u00e4tige Bev\u00f6lkerung besteht aus Personen ab 15 Jahren, die w\u00e4hrend der Referenzwoche mindestens eine Stunde eine T\u00e4tigkeit gegen Entgelt ausge\u00fcbt haben oder als unbezahlt mithelfender Familienangeh\u00f6riger t\u00e4tig waren. Eingeschlossen sind auch Personen, die nur vor\u00fcbergehend nicht gearbeitet haben, weil sie zum Beispiel wegen Urlaub oder Krankheit abwesend waren.<br><br>Weiterhin ist zu ber\u00fccksichtigen, dass seit dem Berichtsjahr 2005 f\u00fcr die Erwerbst\u00e4tigenquoten Jahresdurchschnittsergebnisse verwendet werden. In den Jahren davor basierten die Berechnungen auf einer festen Berichtswoche pro Jahr. Ab 2011 erfolgten eine Neugestaltung der Fragef\u00fchrung zur besseren Erfassung der Erwerbst\u00e4tigkeit sowie die Anpassung des Hochrechnungsfaktors anhand der Bev\u00f6lkerungsfortschreibung auf Basis des Zensus 2011. Die Auswahlgrundlage der Stichprobe wurde ab Berichtsjahr 2016 auf Basis des Zensus 2011 aktualisiert.<br><br>Die Erwerbst\u00e4tigenquote insgesamt (20- bis 64-J\u00e4hrige) stieg von 68,7&nbsp;% im Jahr 2000 um 11,9 Prozentpunkte auf 80,6&nbsp;% im Jahr 2019, sodass der Zielwert von 78,0&nbsp;% f\u00fcr 2030 bereits jetzt erreicht ist.<br><br>Die Erwerbst\u00e4tigenquote bei den \u00c4lteren (60- bis 64-J\u00e4hrige) nahm von 19,6&nbsp;% im Jahr 2000 um 42,1 Prozentpunkte auf 61,7&nbsp;% im Jahr 2019 zu. Die Quote der M\u00e4nner in dieser Altersgruppe hatte sich dabei um 39,4 Prozentpunkte auf 66,6&nbsp;% mehr als verdoppelt. Die Quote der Frauen verf\u00fcnffachte sich sogar fast auf 57,0&nbsp;%. Damit wurde der angestrebte Anteil von 60&nbsp;% ebenfalls vor der in der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie gesetzten Frist erreicht.<br><br>Die Erwerbst\u00e4tigenquoten von Frauen und M\u00e4nnern insgesamt entwickelten sich seit 2000 in dieselbe Richtung, jedoch in unterschiedlichem Umfang. Die Quote stieg bei den 20- bis 64-j\u00e4hrigen M\u00e4nnern im betrachteten Zeitraum um 8,1 Prozentpunkte auf 84,6&nbsp;%, bei den Frauen dagegen um 15,9 Prozentpunkte auf 76,6&nbsp;% und damit deutlich st\u00e4rker, aber auch von einem niedrigeren Niveau aus. Bei einer Bewertung des Anstiegs der Erwerbst\u00e4tigenquote der Frauen ist zu ber\u00fccksichtigen, dass die Erh\u00f6hung der Quote mit einer Zunahme der Teilzeitbesch\u00e4ftigung einherging. Im Jahr 2000 waren 61,5&nbsp;% der Frauen in Vollzeit und 38,5&nbsp;% in Teilzeit t\u00e4tig. Im Jahr 2019 lagen die Anteile bei 52,9&nbsp;% in Vollzeit und 47,1&nbsp;% in Teilzeit. Im Vergleich reduzierte sich der Anteil der M\u00e4nner, die in Vollzeit t\u00e4tig sind, von 95,7&nbsp;% (2000) auf 90,5&nbsp;% (2019).<br><br>Bei einer Differenzierung der Erwerbst\u00e4tigenquote nach Altersgruppen zeigen sich unterschiedliche Tendenzen. Bei der Gruppe der 20- bis 24-J\u00e4hrigen erh\u00f6hte sich die Quote von 2000 bis 2019 um 2,5 Prozentpunkte auf 67,3&nbsp;%. Das gegen\u00fcber den 25- bis 59-J\u00e4hrigen niedrigere Niveau h\u00e4ngt auch mit den durchschnittlichen Ausbildungszeiten in Schule und Universit\u00e4t zusammen, wodurch sich der Eintritt in das Berufsleben verschiebt. Bei den 25- bis 59-J\u00e4hrigen ist hingegen ein Anstieg der Erwerbst\u00e4tigenquote auf 84,8&nbsp;% (+ 8,6 Prozentpunkte im Vergleich zu 2000) bis zum Jahr 2019 zu beobachten.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\"Logo Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Arbeit/Arbeitsmarkt/Erwerbstaetigkeit/_inhalt.html","source_url_text_1":"Erwerbst\u00e4tigkeit","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Eurostat","source_organisation_2_short":"Eurostat","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/eurostat.png\" alt=\"Logo Eurostat\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_2":"http://appsso.eurostat.ec.europa.eu/nui/show.do?lang=en&dataset=lfsa_pganws","source_url_text_2":"Population","data_show_map":true,"data_keywords":"8-5-ab,8.5.ab,8.5.a, b","data_start_values":["a) time series","b) target (min)","a) total","c) male","b) female","20 - 64 years","60 - 64 years","a) germany (total)"],"data_footnote":"Die Erwerbst\u00e4tigenquote der 60- bis 64-J\u00e4hrigen nach Bundesl\u00e4ndern ist grunds\u00e4tzlich berechenbar, zur Zeit liegen aber keine Daten vor.","computation_units":"Anteile der Erwerbst\u00e4tigen an der Bev\u00f6lkerung gleichen Alters, in&nbsp;%","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Erwerbs&shy;t\u00e4tigen&shy;quote","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland insgesamt sowie Bundesl\u00e4nder","national_data_update_url_text":"2020-09-17: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/004625d388de36b6b3cd2d4cf382a0855b2c7ef4","national_metadata_update_url_text":"2020-10-08: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/3741c23b46acce787f5be3ab1a050a9b9495fcfa","page_content":"<div>                           \n  <div class=\"my-header\">                           \n    <h3>a) Insgesamt (20 - 64 Jahre)                           \n    </h3>                           \n  </div>                           \n</div>                           \n<div>                           \n  <div class=\"my-header\">                           \n    <h3>b) \u00c4ltere (60 - 64 Jahre)                           \n    </h3>                           \n  </div>                           \n</div>\n"},"17-3-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"17","indicator":"17.3.a","indicator_display":"17.3","indicator_sort_order":"17-3-a","permalink":"/17-3-a/","sdg_indicator":"/17-3-a/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Einfuhren aus den am wenigsten entwickelten L\u00e4ndern (LDCs)","dns_indicator_definition_2020":"Der Indikator gibt den Anteil der Einfuhren aus am wenigsten entwickelten L\u00e4ndern (Least Developed Countries, LDCs) an den gesamten Einfuhren nach Deutschland (in Euro gemessen) an.","dns_indicator_intention_2020":"F\u00fcr eine globale nachhaltige Entwicklung ist es wichtig, die Handelschancen der Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4nder zu verbessern. Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4nder ben\u00f6tigen ein offenes und faires Handelssystem, um sowohl Rohstoffe als auch verarbeitete Produkte auf dem Weltmarkt anzubieten. Die Bundesregierung hat daher als Ziel festgelegt, dass sich der Anteil der Einfuhren aus LDCs zwischen den Jahren 2014 und 2030 verdoppeln soll.","indicator_name":"Einfuhren aus am wenigsten entwickelten L\u00e4ndern","section":"M\u00e4rkte \u00f6ffnen","postulate":"Handelschancen der Entwicklungsl\u00e4nder verbessen","target_id":"17.3","previous":"17-2-a","next":"1-1-ab","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Die Angaben zu Einfuhren nach Deutschland werden von der Au\u00dfenhandelsstatistik des Statistischen Bundesamtes zusammengestellt. Dabei wird neben dem Herkunftsland der importierten Waren sowie deren Wert und Gewicht auch die Art der Ware detailliert erfasst. Ausgeschlossen ist in der Au\u00dfenhandelsstatistik der Bereich Dienstleistungen.<br><br>Die Einordnung der verschiedenen L\u00e4nder als LDCs wird anhand der Liste der Empf\u00e4nger \u00f6ffentlicher Entwicklungsgelder des Ausschusses f\u00fcr Entwicklungszusammenarbeit der Organisation f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (OECD-DAC) vorgenommen. F\u00fcr den Indikator werden die im jeweiligen Jahr g\u00fcltigen Einstufungen gem\u00e4\u00df OECD-DAC verwendet. \u00c4ndert sich also der Status eines Landes, so wirkt sich das auf den Indikator aus, auch wenn der Wert der Einfuhren aus diesem Land unver\u00e4ndert bleibt. F\u00fcr die Entwicklung des Indikators im dargestellten Zeitraum sind Status\u00e4nderungen der L\u00e4nder allerdings kaum relevant.<br><br>Bedingt durch Reimporte sind auch Mehrfachz\u00e4hlungen in Z\u00e4hler und Nenner des Indikators nicht auszuschlie\u00dfen. Zu ber\u00fccksichtigen ist ferner, dass die Importe aus LDCs im Verh\u00e4ltnis zu den gesamten deutschen Importen betrachtet werden. Somit h\u00e4ngt der Wert des Indikators nicht nur von der absoluten H\u00f6he der Importe aus LDCs ab, sondern auch vom Wert aller Importe.<br><br>Neben den gesamten Einfuhren Deutschlands aus LDCs wird in der Grafik auch der Anteil von weiterverarbeiteten Produkten dargestellt. Damit soll zumindest in gewissem Umfang der Frage, ob Deutschland aus den LDCs haupts\u00e4chlich die Ausgangsstoffe f\u00fcr industriell erzeugte Produkte bezieht oder ob die LDCs selbst am Fertigungsprozess und dessen Wertsch\u00f6pfung teilhaben Rechnung getragen werden. Unter weiterverarbeiteten Produkten sind alle Waren gefasst, die in der Gliederung nach Warengruppen der Ern\u00e4hrungs- und der Gewerblichen Wirtschaft (EGW) nicht als \u201eRohstoffe\u201c eingestuft werden. Entsprechend fallen aus der Natur gewonnene, nicht oder kaum bearbeitete Waren, wie Erd\u00f6l, Erze, Rundholz oder pflanzliche Spinnstoffe, nicht darunter. Dagegen z\u00e4hlen etwa Getreide, Gem\u00fcse, lebende Tiere, Fleisch und Milch zu den weiterverarbeiteten Produkten.<br><br>Der Anteil der Einfuhren aus LDCs an den gesamten Einfuhren nach Deutschland lag 2019 bei 0,94&nbsp;% oder 10,4 Milliarden Euro (vorl\u00e4ufige Ergebnisse). Dies bedeutet eine Steigerung um 116&nbsp;% gegen\u00fcber 2002, als der Anteil noch bei 0,44&nbsp;% lag. Die positive Entwicklung zeigte sich allerdings erst in den Jahren seit 2008. Der Anteil der Einfuhren von weiterverarbeiteten Produkten aus LDCs stieg zwischen 2002 und 2019 noch st\u00e4rker an (+ 151&nbsp;%). Er liegt im Jahr 2019 bei 0,89&nbsp;% der gesamten Einfuhren nach Deutschland (2002: 0,36&nbsp;%), dies entspricht einem Wert von rund 9,9 Milliarden Euro. In den letzten drei Berichtsjahren stagniert der Anteil. Dennoch w\u00e4re bei Fortsetzung des Anstiegs der letzten f\u00fcnf Jahre davon auszugehen, dass die Zielmarke erreicht wird.<br><br>Eine genauere Betrachtung der unterschiedlichen Herkunftsl\u00e4nder zeigt, dass 2019 fast drei Viertel der Einfuhren aus LDCs aus Bangladesch (57&nbsp;%) und Kambodscha (16,49&nbsp;%) stamm-ten. Werden nicht nur die LDCs, sondern alle Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4nder betrachtet, so betrug im Jahr 2019 ihr Anteil an den gesamten Einfuhren nach Deutschland 21,74&nbsp;%, wobei der Anteil weiterverarbeiteter G\u00fcter bei 20,06&nbsp;% lag (nach 13,67 beziehungsweise 12,17&nbsp;% im Jahr 2002). Somit machen die Einfuhren aus LDCs sowohl an allen G\u00fctern als auch an den weiterverarbeiteten einen eher kleineren Teil der Einfuhren aus Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern aus. Wie oben ersichtlich hat ihr Anteil an den gesamten Einfuhren jedoch im Zeitverlauf st\u00e4rker zugenommen. Nicht nur unter den Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern sondern auch insgesamt spielt China die gr\u00f6\u00dfte Rolle. Allein der Anteil der Importe aus China an allen deutschen Importen betrug 2019&nbsp;9,93&nbsp;% beziehungsweise 9,90&nbsp;% f\u00fcr die weiterverarbeiteten G\u00fcter.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\"Logo Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_1":"https://www-genesis.destatis.de/genesis//online?operation=table&code=51000-0007&bypass=true&levelindex=0&levelid=1600324853685#abreadcrumb","source_url_text_1":"Aus- und Einfuhr (Au\u00dfenhandel)","data_show_map":null,"data_keywords":"17-3-a,17.3.a,17.3","data_start_values":["a) time series","b) target (min)","imports from ldcs","imports of processed products from ldcs"],"data_footnote":"2019 vorl\u00e4ufige Daten; LDCs: am wenigsten entwickelte L\u00e4nder (Least Developed Countries)","computation_units":"Anteil an den gesamten Einfuhren nach Deutschland, in&nbsp;%","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Einfuhren aus den am wenigsten entwickelten L\u00e4ndern (LDCs)","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2020-09-09: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/b6538370335cf1725b4ca425c04519adb61b51fa","national_metadata_update_url_text":"2020-09-21: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/46c0501100a0ea0292361c753b50df07b29c1020","page_content":""},"11-3-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"11","indicator":"11.3.a","indicator_display":"11.3","indicator_sort_order":"11-3-a","permalink":"/11-3-a/","sdg_indicator":"/11-3-a/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Anteil der Personen, die in Haushalten leben, welche mehr als 40&nbsp;% ihres verf\u00fcgbaren Einkommens f\u00fcr Wohnen ausgeben","dns_indicator_definition_2020":"Der Indikator zeigt den Anteil der Personen, die in Haushalten leben, welche mehr als 40&nbsp;% ihres verf\u00fcgbaren Haushaltseinkommens f\u00fcr Wohnen ausgeben. Ausgaben f\u00fcr Wohnen sind dabei die Nettokaltmiete, Nebenkosten, Energiekosten und Ausgaben f\u00fcr Wasserversorgung sowie bei Wohneigentum werterhaltende Investitionen und Zinszahlungen f\u00fcr Kredite.","dns_indicator_intention_2020":"Hohe Wohnkosten f\u00fchren dazu, dass Haushalte in ihren \u00fcbrigen Konsumentscheidungen eingeschr\u00e4nkt werden. Ausgaben f\u00fcr Wohnen von mehr als 40&nbsp;% des verf\u00fcgbaren Haushaltseinkommens werden als \u00dcberlastung angesehen. Der Anteil der Personen, die in Haushalten leben, die mehr als 40&nbsp;% ihres verf\u00fcgbaren Haushaltseinkommens f\u00fcr Wohnen ausgeben, soll deshalb bis zum Jahr 2030 auf 13&nbsp;% gesenkt werden.","indicator_name":"\u00dcberlastung durch Wohnkosten","section":"Wohnen","postulate":"Bezahlbarer Wohnraum f\u00fcr alle","target_id":"11.3","previous":"11-2-c","next":"11-4-a","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Die Ausgangsdaten des Indikators stammen aus der europaweit harmonisierten Statistik \u00fcber Einkommen und Lebensbedingungen (EU-SILC). Der Indikator setzt die Ausgaben f\u00fcr Wohnen in Relation zum verf\u00fcgbaren Haushaltseinkommen. Sollte ein Haushalt Wohngeld oder vergleichbare Sozialleistungen wie Leistungen f\u00fcr Unterkunft und Heizung der Grundsicherung erhalten, so werden diese bei der Berechnung des Indikators mitber\u00fccksichtigt. Diese Sozialleistungen werden nicht dem Einkommen zugeschlagen, sondern von den Wohnkosten abgezogen, sodass die Wohnkostenbelastung von Haushalten, die auf wohnungsbezogene Sozialleistungen angewiesen sind, reduziert wird beziehungsweise gegen null geht.<br><br>Der Kauf einer selbstgenutzten Immobilie wird nicht zu den Ausgaben f\u00fcr Wohnen gez\u00e4hlt. Auch weitere Ausgaben f\u00fcr Ma\u00dfnahmen, die den Wert einer Immobilie steigern, sollen nicht ber\u00fccksichtigt werden. Allerdings ist eine Abgrenzung von den werterhaltenden Ausgaben, die zu den Ausgaben f\u00fcr Wohnen z\u00e4hlen, nicht immer eindeutig m\u00f6glich. In diesen F\u00e4llen wird auf vereinfachende Annahmen zur\u00fcckgegriffen. Auch ber\u00fccksichtigt der Indikator keine zus\u00e4tzlichen, mit dem Wohnort verbundenen Ausgaben. So werden beispielsweise Ausgaben f\u00fcr Fahrten vom Wohnort zur Arbeitsstelle nicht ber\u00fccksichtigt, obwohl die Schwelle von 40&nbsp;% m\u00f6glicherweise nur aufgrund des arbeitsplatzfernen Wohnens unterschritten wird.<br><br>Durch die Festlegung des Schwellenwertes von \u201e40&nbsp;% des verf\u00fcgbaren Haushaltseinkommens\u201c gibt der Indikator keinen Hinweis auf die durchschnittlichen Wohnkosten. Wenn sich Cluster in der N\u00e4he dieser Grenze ergeben, k\u00f6nnen diese im Zeitablauf bereits durch eine geringf\u00fcgige \u00c4nderung des Verh\u00e4ltnisses von Einkommen zu Ausgaben f\u00fcr Wohnen zu gr\u00f6\u00dferen Ver\u00e4nderungen des Indikators f\u00fchren.<br><br>Der Indikator stieg von 14,5&nbsp;% im Jahr 2010 auf recht konstante 16&nbsp;% im Zeitraum 2011 bis 2016 an. Im Jahr 2017 ging er wieder auf den Ausgangswert von 14,5% zur\u00fcck. Im Jahr 2018 verringerte sich der Wert auf 14,2&nbsp;% und liegt somit wieder auf dem Niveau des Ausgangswertes des Jahres 2010.<br><br>Bez\u00fcglich der eigentlichen Wohnsituation und des verf\u00fcgbaren Einkommens besitzt der Indikator nur eingeschr\u00e4nkte Aussagekraft. Schlie\u00dflich werden durch die Berechnungsweise auch einkommensstarke Haushalte mit hohen Ausgaben f\u00fcr Wohnen als \u00fcberlastet angezeigt. Allerdings belegen die Daten, dass besonders die armutsgef\u00e4hrdete Bev\u00f6lkerung \u2013 also die Personen, die \u00fcber weniger als 60&nbsp;% des Medians der \u00c4quivalenzeinkommen der Bev\u00f6lkerung verf\u00fcgen \u2013 von einer \u00dcberlastung durch Wohnkosten betroffen sind. Unter den Armutsgef\u00e4hrdeten lag der Anteil der durch Wohnkosten \u00fcberlasteten Personen im Jahr 2018 bei 49,5%. Im Jahr 2010 lag dieser Anteil noch bei 42,2&nbsp;%, wodurch hier ein Anstieg zu verzeichnen ist. Bei den Personen, die als nicht armutsgef\u00e4hrdet gelten, war der Anteil der durch Wohnkosten \u00dcberlasteten dagegen deutlich geringer und im Zeitverlauf relativ konstant (Ausgangswert 2010: 9,4&nbsp;%, H\u00f6chstwert 2011: 10,5&nbsp;%, niedrigster Wert 2018: 7,5&nbsp;%).","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\"Logo Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/Europa/DE/Thema/BevoelkerungSoziales/SozialesLebensbedingungen/SozialesLebensbedingungen.html","source_url_text_1":"Soziales, Lebensbedingungen","data_show_map":null,"data_keywords":"11-3-a,11.3.a,11.3","data_start_values":["a) time series","b) target (max)"],"data_footnote":"2018 vorl\u00e4ufige Daten","computation_units":"Prozent (%)","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Anteil der Personen, die in Haushalten leben, welche mehr als 40&nbsp;% ihres verf\u00fcgbaren Einkommens f\u00fcr Wohnen ausgeben","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2020-09-07: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/abc207b4f490d0f2c3c39bac90ae08eef9517da4","national_metadata_update_url_text":"2020-09-21: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/46c0501100a0ea0292361c753b50df07b29c1020","page_content":""},"11-2-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"11","indicator":"11.2.a","indicator_display":"11.2.a","indicator_sort_order":"11-2-a","permalink":"/11-2-a/","sdg_indicator":"/11-2-a/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr","dns_indicator_definition_2020":"Der End&shy;energie&shy;ver&shy;brauch im G\u00fctertransport stellt den Energie&shy;ver&shy;brauch f\u00fcr den Transport von G\u00fctern im Inland in der Binnenschifffahrt, im Eisenbahn- und im Stra\u00dfeng\u00fcterverkehr dar.","dns_indicator_intention_2020":"Der Verkehr bringt eine Reihe von Problemen mit sich. So beeintr\u00e4chtigen etwa L\u00e4rm und Luftschadstoffe die Lebensqualit\u00e4t insbesondere in St\u00e4dten und verkehrsbedingte Emissionen tragen zum Klimawandel bei. Der Aussto\u00df von sch\u00e4dlichen Treibhausgasen steht in engem Zusammenhang mit der im Verkehr verbrauchten Energie.<br><br>Ziel ist es den End&shy;energie&shy;ver&shy;brauch im G\u00fcterverkehr bis zum Jahr 2030 um 15 bis 20&nbsp;% zu senken.","indicator_name":"End&shy;energie&shy;ver&shy;brauch im G\u00fcterverkehr","section":"Mobilit\u00e4t","postulate":"Mobilit\u00e4t sichern - Umwelt schonen","target_id":"11.2","previous":"11-1-c","next":"11-2-b","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Die Daten zum Endenergieverbrauch im Inland werden der Transport Emission Estimation Model (TREMOD)-Datenbank des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung entnommen. TREMOD ist ein Modell zur Bewertung von Verkehrsemissionen. Die Daten enthalten die Treibstoffverbr\u00e4uche innerhalb Deutschlands unabh\u00e4ngig vom Ort der Betankungen. Als Endenergie wird der direkt im Verkehr genutzte Teil der Energie bezeichnet. Die Umwandlungsverluste w\u00e4hrend der Herstellung der Kraftstoffe sowie eventuelle Leitungsverluste bleiben hierbei unber\u00fccksichtigt.<br><br>Die Bef\u00f6rderungsleistungen des G\u00fcterverkehrs zur Berechnung des spezifischen Energieverbrauchs in diesem Sektor werden vom Deutschen Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung im Auftrag vom Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur berechnet. Der G\u00fcterverkehr \u00fcber den Luftweg wird hingegen nicht mit einbezogen, da er vergleichbar sehr gering ist.<br><br>Der Indikator zum Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr bezieht sich definitionsgem\u00e4\u00df auf den Verbrauch im Inland. Die Einfl\u00fcsse der zunehmenden Auslandsverflechtung der deutschen Wirtschaft im Rahmen der Globalisierung werden nur unzureichend wiedergegeben. Dadurch bleiben Verkehrsstr\u00f6me und die damit einhergehenden Energieverbr\u00e4uche, die durch deutsche Exporte und Importe entstehen, unber\u00fccksichtigt.<br><br>Neben dem Energieverbrauch wird erg\u00e4nzend auch die Energieeffizienz dargestellt, also der Energieverbrauch je Tonnenkilometer. Die Anzahl der Tonnenkilometer gibt Aufschluss dar\u00fcber, inwieweit sich die Bef\u00f6rderungsintensit\u00e4t, also die transportierte Menge in Tonnen je gefahrenen Kilometer, \u00e4ndert. <br><br>Der Endenergieverbrauch in der G\u00fcterbef\u00f6rderung ist im Jahr 2018 gegen\u00fcber 2005 \u2013 entgegen dem angestrebten Ziel der Bundesregierung \u2013 um 6,2&nbsp;% angestiegen. Er hat damit einen Anteil von knapp 30&nbsp;% am gesamten Endenergieverbrauch des Verkehrs erreicht. Der starke Anstieg ist vor allem dem G\u00fctertransport auf der Stra\u00dfe zuzuschreiben. Der Endenergieverbrauch im Stra\u00dfeng\u00fcterverkehr hat in diesem Zeitraum um 7,8&nbsp;% zugenommen, w\u00e4hrend bei der Bahn und der Binnenschifffahrt der Verbrauch deutlich reduziert wurde (\u2013 5,3&nbsp;% bzw. \u2013 26,7&nbsp;%).<br><br>Im gleichen Zeitraum hat sich die G\u00fcterbef\u00f6rderungsleistung um 22,0&nbsp;% erh\u00f6ht. Bei vergleichbarem Energieverbrauch in den Jahren 2005 und 2018 konnte dadurch eine deutliche Effizienzsteigerung um 13,0&nbsp;% in diesem Zeitraum erreicht werden.<br><br>W\u00e4hrend der Wirtschaftskrise von 2009 ist die preisbereinigte Bruttowertsch\u00f6pfung im Verarbeitenden Gewerbe mit knapp 20&nbsp;% besonders stark zur\u00fcckgegangen. Dieser starke Einbruch wirkte sich insbesondere auf den Verkehrssektor aus, da dieser unmittelbar auf die Zu- und Abnahme der Warenproduktion reagiert. Die daraus resultierende geringere Auslastung der Transportkapazit\u00e4ten erkl\u00e4rt den leichten Anstieg des durchschnittlichen Energieverbrauchs je Tonnenkilometer, obwohl der absolute Energieverbrauch insgesamt w\u00e4hrend der Krisenjahre stark zur\u00fcckging.<br><br>Neben den eher kurzfristigen Auswirkungen der Wirtschaftskrise von 2009 beeinflussten im Betrachtungszeitraum 2005 bis 2018 auch langfristige Effekte die Entwicklung des Endenergieverbrauchs im G\u00fctertransport. So hat sich die Anzahl der Fertigungsschritte je Unternehmen verringert, was in der Regel mit einem erh\u00f6hten Transportaufkommen verbunden ist, da die Unternehmen verst\u00e4rkt Vorprodukte von Zulieferern aus dem In- und Ausland beziehen. Dar\u00fcber hinaus wuchs die durchschnittliche Entfernung zwischen dem Produktionsort der G\u00fcter und dem Ort ihrer Verwendung an, was den Transportaufwand zus\u00e4tzlich steigerte. Diesen Effekten steht ein Wandel der Nachfragestruktur hin zu weniger materialintensiven G\u00fctern gegen\u00fcber (z.&nbsp;B. steigende Nachfrage nach Dienstleistungen). Die daraus resultierende Ver\u00e4nderung bei der Zusammensetzung des G\u00fcteraufkommens milderte den Anstieg des transportbedingten Energieverbrauchs ab.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung","source_organisation_1_short":"Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung (Ifeu)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.ifeu.de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/ifeu.png\" alt=\"Logo Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung (Ifeu)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_2_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\"Logo Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","data_show_map":null,"data_keywords":"11-2-a,11.2.a,11.2.a","data_start_values":["a) time series","b) target (max)","final energy consumption for the carriage of goods","goods transport performance","final energy consumption per tonne-kilometre"],"data_footnote":"2018 vorl\u00e4ufige Daten","computation_units":"2005 = 100","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"End&shy;energie&shy;ver&shy;brauch im G\u00fcterverkehr","graph_type":"line","graph_min_value":70,"graph_max_value":130,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2020-09-07: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/abc207b4f490d0f2c3c39bac90ae08eef9517da4","national_metadata_update_url_text":"2020-09-21: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/46c0501100a0ea0292361c753b50df07b29c1020","page_content":""},"4-2-ab":{"layout":"indicator","sdg_goal":"4","indicator":"4.2.ab","indicator_display":"4.2.a, b","indicator_sort_order":"4-2-ab","permalink":"/4-2-ab/","sdg_indicator":"/4-2-ab/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Kinder in Ganztagsbetreuung in Tageseinrichtungen","dns_indicator_definition_2020":"Der Indikator gibt den Anteil der Kinder in Ganz&shy;tags&shy;be&shy;treu&shy;ung am Stichtag 1. M\u00e4rz an allen Kindern der gleichen Altersgruppe am 31. Dezember des Vorjahres an. Ganz&shy;tags&shy;be&shy;treu&shy;ung entspricht dabei einer durchgehenden vertraglich vereinbarten Betreuungszeit von mehr als sieben Stunden pro Betreuungstag; Tagespflege sowie die Betreuung von Schulkindern sind nicht ber\u00fccksichtigt. Indikator 4.2.a bezieht sich auf die Gruppe der 0- bis 2-j\u00e4hrigen, Indikator 4.2.b auf die 3- bis 5-j\u00e4hrigen Kinder.","dns_indicator_intention_2020":"Der Anteil der 0- bis 2-j\u00e4hrigen Kinder, die eine Ganz&shy;tags&shy;be&shy;treu&shy;ung besuchen, soll bis zum Jahr 2030 bei mindestens 35&nbsp;% liegen (4.2.a). F\u00fcr die 3- bis 5-J\u00e4hrigen (4.2.b) soll der Anteil bis zum Jahr 2020 auf mindestens 60&nbsp;% und bis 2030 auf mindestens 70&nbsp;% steigen. Eine Erh\u00f6hung des Anteils von Kindern in Ganz&shy;tags&shy;be&shy;treu&shy;ung ist w\u00fcnschenswert, weil bedarfsgerechte Betreu&shy;ungs&shy;m\u00f6g&shy;lich&shy;kei&shy;ten die Vereinbarkeit von Familie und Beruf verbessern. Zudem sind sie ein wichtiger Beitrag zur Chancengerechtigkeit, zur Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern und zur Integration.","indicator_name":"Ganz&shy;tags&shy;be&shy;treu&shy;ung f\u00fcr Kinder","section":"Perspektiven f\u00fcr Familien","postulate":"Vereinbarkeit von Familie und Beruf verbessern","target_id":"4.2","previous":"4-1-b","next":"5-1-a","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Die Indikatoren geben den Anteil der Kinder an, f\u00fcr die eine t\u00e4gliche Betreuungszeit von mehr als sieben Stunden vereinbart wurde. Diese Zeitangabe kann von der tats\u00e4chlich in Anspruch genommenen Betreuungsdauer abweichen. Vertraglich vereinbarte Betreuungszeiten von sieben Stunden und weniger, die ebenfalls die Vereinbarkeit von Beruf und Familie vereinfachen k\u00f6nnen, sowie weitere Betreuungsformen, zum Beispiel Tagespflege, flie\u00dfen nicht ein. Dar\u00fcber hinaus sind f\u00fcr das Themengebiet auch Informationen zu Betreuungsangeboten f\u00fcr Kinder ab 6 Jahren relevant. Entsprechende erg\u00e4nzende Informationen bieten beispielsweise Daten der Kultusministerkonferenz (siehe letzter Abschnitt).<br><br>Die Angaben zum Indikator stammen aus der j\u00e4hrlichen Statistik \u00fcber Kinder und t\u00e4tige Personen in Kindertageseinrichtungen des Statistischen Bundesamtes. Im Jahr 2019 war f\u00fcr 46,9&nbsp;% der 3- bis 5-J\u00e4hrigen (Kindergartenalter) eine Ganztagsbetreuung in Kindertageseinrichtungen vereinbart. F\u00fcr Kinder unter 3 Jahren (Krippenalter) lag dieser Wert bei 16,9&nbsp;%. Somit erh\u00f6hte sich der Anteil der ganztags betreuten Kinder bei den 3- bis 5-J\u00e4hrigen seit 2006 um 25 Prozentpunkte und hat sich damit mehr als verdoppelt. Die ganzt\u00e4gige Betreuung der Kinder unter 3 Jahren stieg von 2006 bis 2019 um 11 Prozentpunkte und hat sich damit nahezu verdreifacht. Insgesamt entwickeln sich beide Indikatoren in die richtige Richtung, wobei Indikator 4.2.b n\u00e4her am Zielwert f\u00fcr 2030 liegt als Indikator 4.2.a.<br><br>Die absolute Zahl der ganztags in Kindertageseinrichtungen betreuten Kinder unter 6 Jahren lag 2019 bei 1,47 Millionen; die Zahl der Kinder in Teilzeitbetreuung bei rund 1,3 Millionen. Weitere rund 64&nbsp;379 Kinder im Alter von unter 6 Jahren wurden ganzt\u00e4gig in \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Tagespflege betreut und werden somit nicht vom Indikator erfasst. Daneben geht ein Teil der 5-j\u00e4hrigen Kinder bereits zur Schule. <br><br>Mehr als ein Viertel der in Kindertageseinrichtungen und in \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Tagespflege betreuten Kinder unter 6 Jahren hatte einen Migrationshintergrund, das hei\u00dft, mindestens ein Elternteil war ausl\u00e4ndischer Herkunft. Die Betreuungsquote betrug bei diesen Kindern im Jahr 2019&nbsp;50&nbsp;%; bei Kindern ohne Migrationshintergrund lag sie bei 70&nbsp;%.<br><br>Bei der Ganztagsbetreuung in Tageseinrichtungen besteht ein deutliches Gef\u00e4lle zwischen den alten und neuen Bundesl\u00e4ndern. Die h\u00f6chsten Ganztagsquoten f\u00fcr 0- bis 2-J\u00e4hrige sind in den neuen Bundesl\u00e4ndern sowie in Berlin zu verzeichnen. Die Spanne bewegt sich insgesamt zwischen 49,9&nbsp;% in Th\u00fcringen und 9,9&nbsp;% in Baden-W\u00fcrttemberg. Bei den 3- bis 5-J\u00e4hrigen weist ebenfalls Th\u00fcringen mit 92,3&nbsp;% die h\u00f6chste Ganztagsbetreuungsquote auf; Baden-W\u00fcrttemberg mit 25,1&nbsp;% die niedrigste (jeweils 2019).<br><br>Im Hinblick auf die Betreuungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Schulkinder spielen auch Horte und Ganztagsschulen eine wichtige Rolle. 2019 wurden in Kindertageseinrichtungen (Horten) 21&nbsp;200 Kinder von 5 bis 13 Jahren ganztags und rund 483&nbsp;600 Kinder in Teilzeit betreut (die Unterrichtszeit gilt nicht als Betreuungszeit). Der Anteil der Ganztagssch\u00fclerinnen und Ganztagssch\u00fcler gemessen an allen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern in allgemeinbildenden Schulen lag im Schuljahr 2018/2019 bei 45,0&nbsp;%. Hier sind jedoch alle Schulformen und somit auch Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \u00fcber 13 Jahren einbezogen. An Grundschulen wurden im gleichen Schuljahr 42,2&nbsp;% der Kinder ganztags betreut. Im Vergleich zum Jahr 2006 ist die Zahl der Ganztagssch\u00fclerinnen und -sch\u00fcler 2018 deutlich gestiegen, und zwar von knapp 1,5 Millionen auf 3,3 Millionen (allgemeinbildende Schulen insgesamt) und von 400&nbsp;000 auf 1,2 Millionen in Grundschulen.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\"Logo Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","data_show_map":true,"data_keywords":"4-2-ab,4.2.ab,4.2.a, b","data_start_values":["a) time series","b) target (min)","0- to 2-year-olds","3- to 5-year-olds","a) germany (total)"],"data_footnote":"Betreuungszeit von mehr als sieben Stunden in Tageseinrichtungen, ohne Tagespflege.","computation_units":"Anteil an allen Kindern der gleichen Altersgruppe, in&nbsp;%","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Kinder in Ganz&shy;tags&shy;be&shy;treu&shy;ung in Tageseinrichtungen","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland insgesamt sowie Bundesl\u00e4nder","national_data_update_url_text":"2020-09-21: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/346074e7ca9f26d5d75d4c9d450c71a2614e160b","national_metadata_update_url_text":"2020-09-21: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/46c0501100a0ea0292361c753b50df07b29c1020","page_content":"<div>                           \n  <div class=\"my-header\">                           \n    <h3>a) 0- bis 2-J\u00e4hrige                           \n    </h3>                           \n  </div>                           \n</div>                           \n<div>                           \n  <div class=\"my-header\">                           \n    <h3>b) 3- bis 5-J\u00e4hrige                           \n    </h3>                           \n  </div>                           \n</div>"},"3-2-b":{"layout":"indicator","sdg_goal":"3","indicator":"3.2.b","indicator_display":"3.2.b","indicator_sort_order":"3-2-b","permalink":"/3-2-b/","sdg_indicator":"/3-2-b/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Feinstaubexposition (PM<sub>10</sub>) oberhalb des WHO-Richtwertes von mindestens 20 Mikrogramm pro m<sup>3</sup> Luft im Jahresdurchschnitt","dns_indicator_definition_2020":"Der Indikator zeigt die Anzahl an Personen, die an ihrem Wohnort im Jahresmittel einer Exposition von mehr als 20 Mikrogramm (\u00b5g) Feinstaub PM<sub>10</sub> (Staubteilchen mit einem Durchmesser kleiner 10 Mikrometer) pro Kubikmeter (m\u00b3) Luft ausgesetzt waren (nur Hintergrundbelastungen, ohne lokale Quellen).","dns_indicator_intention_2020":"Insbesondere die langfristige Belastung der Menschen mit Feinstaub kann u. a. zu Erkrankungen der Atemwege und des Herz-Kreislauf-Systems als auch zu einem erh\u00f6hten Risiko f\u00fcr Diabetes Mellitus Typ 2 und neurodegenerativen Erkrankungen f\u00fchren. Zum besseren Schutz der Gesundheit soll daher bis zum Jahr 2030 erreicht werden, dass kein Mensch in Deutschland an seinem Wohnort einer Feinstaubkonzentration (PM<sub>10</sub>) von mehr als 20 Mikrogramm (\u03bcg) je Kubikmeter (m\u00b3) Luft im Jahresmittel ausgesetzt ist. Der Richtwert von 20 \u00b5g/m\u00b3 entspricht den Empfehlungen der Welt&shy;gesund&shy;heits&shy;orga&shy;nisa&shy;tion und ist deutlich strenger als der in der EU geltende Grenzwert von 40 \u00b5g/m\u00b3 im Jahresmittel.","indicator_name":"Anteil der Bev\u00f6lkerung mit erh\u00f6hter PM<sub>10</sub>-Fein&shy;staub&shy;expo&shy;sition","section":"Luftbelastung","postulate":"Gesunde Umwelt erhalten","target_id":"3.2","previous":"3-2-a","next":"4-1-a","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Als direkte Quellen von Feinstaub gelten die industrielle Erzeugung von Energie und W\u00e4rme, die Landwirtschaft, der Stra\u00dfenverkehr und das Heizen, insbesondere mit festen Brennstoffen wie z.&nbsp;B. Holz in privaten Kaminen oder Kamin\u00f6fen, etc. Feinstaub kann jedoch auch durch sekund\u00e4re Partikelbildung infolge chemischer Reaktionen von Vorl\u00e4ufersubstanzen wie z.&nbsp;B. Schwefel- und Stickstoffoxiden, Ammoniak oder Kohlenwasserstoffen entstehen.<br><br>Der in der Luft enthaltene Feinstaub (PM<sub>10</sub>) wird an insgesamt mehr als 370 Luftmessstationen sowohl in Ballungsgebieten als auch in l\u00e4ndlichen Regionen in Deutschland erfasst. F\u00fcr den Indikator werden aus methodischen Gr\u00fcnden nur diejenigen Messstationen ber\u00fccksichtigt, die keinem direkten Feinstaubaussto\u00df aus dem Verkehr oder anderen bedeutsamen lokalen Quellen ausgesetzt sind, da diese nur die punktuell erh\u00f6hte (\u201eHot Spots\u201c) und nicht die gro\u00dffl\u00e4chige Belastung der Luft mit Feinstaub abbilden. Aus einer Kombination von Modellergebnissen mit den erhobenen Messdaten zur sogenannten Hintergrundbelastung wird die Feinstaubkonzentration f\u00fcr die gesamte Fl\u00e4che Deutschlands ermittelt. In Kombination mit r\u00e4umlichen Informationen zur Bev\u00f6lkerungsverteilung l\u00e4sst sich so die Anzahl der Personen bestimmen, die im Jahresmittel an ihrem Wohnort einer Feinstaubbelastung von mehr als 20 Mikrogramm pro Kubikmeter Luft ausgesetzt sind. Da die Modellrechnung nur diejenigen Messstationen einbezieht, die keinem direkten Feinstaubaussto\u00df aus lokalen Quellen ausgesetzt sind, kann davon ausgegangen werden, dass der Indikator die tats\u00e4chliche Anzahl an Personen mit einer Feinstaubexposition \u00fcber dem Richtwert der Weltgesundheitsorganisation untersch\u00e4tzt.<br><br>Somit bildet der Indikator keine fl\u00e4chendeckende Einhaltung des Richtwertes ab, sondern eine auf die Wohnorte der Bev\u00f6lkerung abseits starker Emissionsquellen f\u00fcr Feinstaub bezogene Einhaltung. Er gibt weder einen Hinweis auf die H\u00f6he der Exposition der Bev\u00f6lkerung insgesamt noch auf deren Variation im Jahresverlauf. Nicht gesondert betrachtet werden durch diesen Indikator zudem die Belastungen durch kleinere Feinstaubpartikel (PM<sub>2,5</sub> und PM<sub>0,1</sub>).<br><br>Die Feinstaubexposition mit PM<sub>10</sub> ist im Zeitraum von 2007 bis 2018 deutlich gesunken. W\u00e4hrend im Jahr 2007 die durchschnittliche bev\u00f6lkerungsgewichtete Feinstaubbelastung noch bei 18,9 Mikrogramm pro Kubikmeter Luft lag, betrug sie im Jahr 2018 nur noch etwa 15,4 Mikrogramm pro Kubikmeter. Im gleichen Zeitraum ist auch die Anzahl der Personen deutlich zur\u00fcckgegangen, die im Jahresmittel an ihrem Wohnort einer Feinstaubbelastung von mehr als 20 Mikrogramm PM<sub>10</sub> pro Kubikmeter Luft ausgesetzt war: Im Jahr 2007 waren es rund 30 Millionen Personen, im Jahr 2018 noch rund 2,9 Millionen Personen.<br><br>Dabei hat auch das Wetter einen Einfluss auf die gemessene Feinstaubbelastung. Ein Teil des starken R\u00fcckgangs ab 2011 beruht vermutlich darauf, dass in den letzten Jahren vergleichsweise wenig austauscharme Wetterlagen in den Wintermonaten auftraten, wobei dieser Effekt seit dem Jahr 2015 stagniert. Je nach Windst\u00e4rke, -richtung und Lufttemperatur kann Feinstaub einerseits \u00fcber die Luftstr\u00f6mungen in andere Regionen und L\u00e4nder transportiert werden oder sich andererseits, bei austauscharmen Wetterlagen, am Ort seiner Entstehung anreichern.<br><br>Wenn sich die durchschnittliche Entwicklung der letzten Jahre weiter fortsetzt, kann das Ziel, die Bev\u00f6lkerung fl\u00e4chendeckend einer Feinstaubexposition von unter 20 Mikrogramm PM<sub>10</sub> pro Kubikmeter Luft im Jahresmittel auszusetzen, voraussichtlich erreicht werden. ","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Umweltbundesamt (UBA)","source_organisation_1_short":"Umweltbundesamt (UBA)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/uba.png\" alt=\"Logo Umweltbundesamt (UBA)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_1":"https://www.umweltbundesamt.de/indikator-belastung-der-bevoelkerung-durch-0","source_url_text_1":"Von \u00dcberschreitung des WHO-Richtwertes f\u00fcr Feinstaub (PM<sub>10</sub>) betroffene Bev\u00f6lkerung","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Weltgesundheitsorganisation (WHO)","source_organisation_2_short":"Weltgesundheitsorganisation (WHO)","source_organisation_logo_2":"<a href=\"http://www.euro.who.int/de/home\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/who.png\" alt=\"Logo Weltgesundheitsorganisation (WHO)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","data_show_map":null,"data_keywords":"3-2-b,3.2.b,3.2.b","data_start_values":["a) time series","b) target (max)"],"data_footnote":null,"computation_units":"Bev\u00f6lkerung, in Millionen","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Fein&shy;staub&shy;expo&shy;sition (PM<sub>10</sub>) oberhalb des WHO-Richtwertes von mindestens 20 Mikrogramm pro m<sup>3</sup> Luft im Jahresdurchschnitt","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2020-09-18: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/10b59c7f659b887fb576ae6981f570ae2331bc44","national_metadata_update_url_text":"2020-09-21: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/46c0501100a0ea0292361c753b50df07b29c1020","page_content":""},"8-4-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"8","indicator":"8.4.a","indicator_display":"8.4","indicator_sort_order":"8-4-a","permalink":"/8-4-a/","sdg_indicator":"/8-4-a/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Bruttoinlandsprodukt je Einwohnerin und Einwohner","dns_indicator_definition_2020":"Der Indikator zeigt das preisbereinigte Brutto&shy;inlands&shy;produkt (BIP) je Einwohnerin bzw. Einwohner in Deutschland auf Basis des Jahres 2015. Das BIP misst den Wert der im Inland erwirtschafteten Leistung; als Einwohnerinnen und Einwohner gelten dabei alle Personen, die in Deutschland ihren st\u00e4ndigen Wohnsitz haben.","dns_indicator_intention_2020":"Zwischen der Entwicklung des Bruttoinlandprodukts und den anderen Indikatoren der Nachhaltigkeitsstrategie gibt es vielf\u00e4ltige Beziehungen. So spielen soziale Faktoren wie die Bev\u00f6lkerungsstruktur, das Arbeitskr\u00e4fteangebot, das Bildungssystem sowie der soziale Zusammenhalt in der Gesellschaft eine wichtige Rolle f\u00fcr die internationale Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Wirtschaft. Das BIP gilt als wichtiger Indikator f\u00fcr Konjunktur und Wachstum einer Volkswirtschaft, folglich ist das Ziel ein stetiges und angemessenes Wachstum.","indicator_name":"Brutto&shy;inlands&shy;produkt je Einwohner","section":"Wirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit","postulate":"Wirtschaftsleistung umwelt- und sozialvertr\u00e4glich steigern","target_id":"8.4","previous":"8-3-a","next":"8-5-ab","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Das BIP ist Ausdruck der gesamten im Inland entstandenen Wirtschaftsleistung einer Berichtsperiode. Dabei werden vor allem auf M\u00e4rkten gehandelte sowie staatliche Waren und Dienstleistungen betrachtet. Das BIP wird viertelj\u00e4hrlich und j\u00e4hrlich vom Statistischen Bundesamt nach international harmonisierten Regeln und Standards, wie dem Europ\u00e4ischen System Volkswirtschaftlicher Gesamtrechnungen (ESVG), ermittelt. Aufgrund der fr\u00fchen Rechentermine stehen viele notwendige Basisdaten nicht rechtzeitig zum ersten Ver\u00f6ffentlichungstermin zur Verf\u00fcgung. Stattdessen beruht die Erstver\u00f6ffentlichung noch zu einem erheblichen Teil auf Indikatoren und Sch\u00e4tzungen. Fehlende Angaben werden zun\u00e4chst (hinzu-)gesch\u00e4tzt oder fortgeschrieben. Die Datenbasis wird sp\u00e4ter durch zus\u00e4tzliche Statistiken verbessert, die sukzessive in die Berechnungen eingehen. Erst nach rund vier Jahren liegen nahezu alle notwendigen Basisstatistiken vor und die Daten gelten als \u201eendg\u00fcltig\u201c.<br><br>Das BIP ist eine zentrale Gr\u00f6\u00dfe der Volkswirtschaftlichen Gesamtrechnungen (VGR). Die VGR sind die Zusammenfassung mehrerer Rechnungen, die das wirtschaftliche Geschehen einer Periode darstellen. Die Ergebnisse werden in Form eines geschlossenen Kontensystems ermittelt und in Tabellen dargestellt. Die Berechnungen der VGR wurden zuletzt im Rahmen ihrer Generalrevision 2019 turnusm\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcft und \u00fcberarbeitet sowie auf das Referenzjahr 2015 umgestellt. F\u00fcr das reale Bruttoinlandsprodukt insgesamt ergaben sich dadurch neue Ver\u00e4nderungsraten. Das konjunkturelle Gesamtbild hat sich durch die Revision aber nicht ge\u00e4ndert.<br><br>Das BIP ist nicht daf\u00fcr konzipiert, die Gesamtheit aller gesellschaftlichen Aspekte der Wohlfahrtsmessung abzubilden. Um dar\u00fcber hinaus auch diese zu erfassen, bedarf es weiterer Indikatoren, die speziell f\u00fcr diese Zwecke konstruiert sind. Hierzu z\u00e4hlen unter anderem die Umwelt\u00f6konomischen Gesamtrechnungen, die die Wechselbeziehungen zwischen Wirtschaft und Umwelt darstellen, oder Indikatoren wie unentgeltliche Arbeit in privaten Haushalten. Auch die Verteilung von Einkommen (und Verm\u00f6gen) auf unterschiedliche Bev\u00f6lkerungsgruppen wird vom BIP nicht abgebildet.<br><br>Die Ver\u00e4nderung von Bestandsgr\u00f6\u00dfen wird beim BIP nicht erfasst \u2013 mit Ausnahme des Kapitalstocks durch die Berechnung von Investitionen und Abschreibungen. Zentrale wirtschaftliche Gr\u00f6\u00dfen wie Best\u00e4nde und Qualit\u00e4ten des Humankapitals (etwa Bildung, Gesundheit), des Sozialkapitals (etwa Sicherheit, Integration) und des Naturkapitals (etwa Ressourcen, \u00d6kosysteme) bleiben ausgeblendet. Aussagen, ob das BIP und sein Wachstum zur Kapitalerhaltung in einem umfassenden Sinn gedient haben, sind somit nicht m\u00f6glich. Damit k\u00f6nnen anhand des BIP keine Aussagen zur Nachhaltigkeit des wirtschaftlichen Wachstums getroffen werden.<br><br>Basis f\u00fcr die Berechnung des BIP je Einwohnerin und Einwohner sind die auf den Zensus 2011 zur\u00fcckgerechneten und fortgeschriebenen durchschnittlichen Bev\u00f6lkerungszahlen des Statistischen Bundesamtes.<br><br>Zwischen 1991 und 2019 hat sich das BIP je Einwohnerin und Einwohner preisbereinigt um insgesamt 40,8&nbsp;% erh\u00f6ht. Nach einem kr\u00e4ftigen Wachstum von durchschnittlich 2,8&nbsp;% im Zeitraum 2005 bis 2008 gegen\u00fcber dem jeweiligen Vorjahr ist das BIP je Einwohnerin und Einwohner im Jahr 2009 in Folge der weltweiten Finanzmarkt- und Wirtschaftskrise gegen\u00fcber dem Vorjahr um 5,4&nbsp;% gesunken. Danach erholte sich die wirtschaftliche Leistung wieder und das BIP \u00fcberstieg 2011 wieder das Niveau von 2008. Wird die Entwicklung von durchschnittlich 1,3&nbsp;% der letzten f\u00fcnf Jahre betrachtet, so hat sich der Indikator in eine positive Richtung entwickelt. Im Jahr 2019 lag der Wert bei etwa 39&nbsp;000 Euro je Einwohnerin und Einwohner.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistische \u00c4mter des Bundes und der L\u00e4nder, Stand: August 2019/Februar 2020","source_organisation_1_short":"Statistische \u00c4mter des Bundes und der L\u00e4nder","source_organisation_logo_1":"<a href=\"http://www.statistikportal.de/de/veroeffentlichungen/volkswirtschaftliche-gesamtrechnungen-der-laender\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/vwgdl.png\" alt=\"Logo Statistische \u00c4mter des Bundes und der L\u00e4nder\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Service/Bibliothek/_publikationen-fachserienliste-18.html?nn=206136","source_url_text_1":"Volkswirtschaftliche Gesamtrechnungen - Fachserie 18, Reihe 1.4","source_url_1b":" https://www.statistik-bw.de/VGRdL/","source_url_text_1b":"Volkswirtschaftliche Gesamtrechnungen der L\u00e4nder","data_show_map":true,"data_keywords":"8-4-a,8.4.a,8.4","data_start_values":null,"data_footnote":"2019 vorl\u00e4ufige Daten \u2013 Vorjahrespreise verkettet, Referenzjahr 2015","computation_units":"preisbereinigt, in 1&nbsp;000 Euro","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Brutto&shy;inlands&shy;produkt je Einwohnerin und Einwohner","graph_type":"bar","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland insgesamt sowie Bundesl\u00e4nder","national_data_update_url_text":"2020-09-07: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/abc207b4f490d0f2c3c39bac90ae08eef9517da4","national_metadata_update_url_text":"2020-09-25: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/97d2aafb616b6d7d0f862b7d6aecb31eb888c75e","page_content":""},"15-1-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"15","indicator":"15.1.a","indicator_display":"15.1","indicator_sort_order":"15-1-a","permalink":"/15-1-a/","sdg_indicator":"/15-1-a/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Bestand repr\u00e4sentativer Vogelarten in verschiedenen Hauptlebensraum- und Landschaftstypen","dns_indicator_definition_2020":"Der Indikator zeigt die Bestandsentwicklung f\u00fcr 51 ausgew\u00e4hlte Vogelarten in Form eines Index.","dns_indicator_intention_2020":"Eine gro\u00dfe Artenvielfalt an Tieren und Pflanzen ist eine wesentliche Voraussetzung f\u00fcr einen leistungsf\u00e4higen Naturhaushalt und bildet eine wichtige Lebensgrundlage des Menschen. Um die Artenvielfalt und gleichzeitig die Lebensqualit\u00e4t des Menschen zu erhalten, ist das vorl\u00e4ufige Ziel der Bundesregierung ein Indexwert von 100 bis zum Jahr 2030 \u2013 urspr\u00fcnglich sollte dieser Zielwert bereits bis 2015 erreicht werden. Derzeit wird die H\u00f6he dieses Zielwertes im Rahmen eines Forschungsvorhabens \u00fcberpr\u00fcft und gegebenenfalls zuk\u00fcnftig auf Basis der neuen Erkenntnisse angepasst.","indicator_name":"Artenvielfalt und Land&shy;schafts&shy;quali&shy;t\u00e4t","section":"Artenvielfalt","postulate":"Arten erhalten \u2013 Lebensr\u00e4ume sch\u00fctzen","target_id":"15.1","previous":"14-1-b","next":"15-2-a","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Neben V\u00f6geln sind auch andere Arten auf eine Landschaft mit intakten, nachhaltig genutzten Lebensr\u00e4umen angewiesen, sodass der Indikator indirekt auch die Entwicklung zahlreicher weiterer Arten in der Landschaft und die Nachhaltigkeit der Landnutzung abbildet.<br><br>Der Berechnung des Indikators liegt die Entwicklung der Best\u00e4nde von 51 Vogelarten zu Grunde, die die wichtigsten Landschafts- und Lebensraumtypen in Deutschland repr\u00e4sentieren: je zehn Arten f\u00fcr die Teilindikatoren zu Agrarland, zu Siedlungen, zu Binnengew\u00e4ssern, zu K\u00fcsten und Meeren sowie elf Arten f\u00fcr W\u00e4lder. Aufgrund einer unsicheren Datenlage wird derzeit der Lebensraum Alpen nicht ber\u00fccksichtigt.<br><br>Die Bestandsgr\u00f6\u00dfe je Art wird j\u00e4hrlich aus den Ergebnissen von Programmen des Vogelmonitorings vom Dachverband Deutscher Avifaunisten (DDA) in Zusammenarbeit mit dem Bundesamt f\u00fcr Naturschutz (BfN) berechnet und in Relation zur Gr\u00f6\u00dfe des Bestandszielwerts gesetzt. Der Bestandszielwert wurde durch ein Expertengremium f\u00fcr jede Vogelart \u2013 urspr\u00fcnglich f\u00fcr das Jahr 2015 \u2013 festgelegt. Die historischen Werte f\u00fcr 1970 und 1975 sind rekonstruiert.<br><br>F\u00fcr jeden Teilindikator wird der arithmetische Mittelwert der Zielerreichungsgrade \u00fcber alle 10 bzw. 11 ausgew\u00e4hlten Vogelarten gebildet. Der Gesamtindikator errechnet sich aus einer gewichteten Summierung der Teilindikatoren. Die Gewichtung bezieht sich dabei auf den Fl\u00e4chenanteil des jeweiligen Hauptlebensraum- bzw. Landschaftstyps an der Fl\u00e4che Deutschlands. Die Zielwerte f\u00fcr die Teilindikatoren und den Gesamtindikator wurden vorl\u00e4ufig unver\u00e4ndert auf das Zieljahr 2030 \u00fcbertragen.<br><br>Der Wert des Indikators f\u00fcr Artenvielfalt und Landschaftsqualit\u00e4t lag im Jahr 1990 deutlich unter den Werten, die f\u00fcr die Jahre 1970 und 1975 rekonstruiert wurden. In den letzten zehn Berichtsjahren (2007 bis 2016) stagnierte der Wert des Indikators und lag im Jahr 2016 bei 70,5&nbsp;% des Zielwerts, verglichen mit 70,1&nbsp;% im Jahr 2007. Bei gleichbleibender Entwicklung wird das Ziel f\u00fcr das Jahr 2030 nicht erreicht werden.<br><br>Im gleichen Zeitraum haben sich die Teilindikatoren f\u00fcr die einzelnen Lebensraumtypen allerdings unterschiedlich entwickelt. Die Teilindikatoren des Agrarlandes (2016: 60,5&nbsp;% des Zielwertes) sowie der K\u00fcsten und Meere (2016: 58,0&nbsp;% des Zielwertes) zeigten bis zum Jahr 2014 einen Abw\u00e4rtstrend \u2013 haben sich aber seit 2015 wieder leicht erholt. Diese leicht positive Entwicklung wirkt sich auch deutlich auf den Wert des Gesamtindikators aus.<br><br>Bis auf die Teilindikatoren f\u00fcr W\u00e4lder und Binnengew\u00e4sser blieben alle Teilindikatoren auch deutlich hinter den Vergleichswerten f\u00fcr das Jahr 1990 zur\u00fcck. Bei der Artenvielfalt und Landschaftsqualit\u00e4t der W\u00e4lder sah es im Vergleich zu den anderen Lebensraumtypen zuletzt deutlich besser aus: 2016 wurde hier mit 87,5&nbsp;% des Zielwerts der im Vergleich zu den anderen Teilindikatoren h\u00f6chste Wert erreicht.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Bundesamt f\u00fcr Naturschutz (BfN)","source_organisation_1_short":"Bundesamt f\u00fcr Naturschutz (BfN)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bfn.de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/bfn.png\" alt=\"Logo Bundesamt f\u00fcr Naturschutz (BfN)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_1":"https://www.bfn.de/themen/monitoring/indikatoren/indikator-artenvielfalt-und-landschaftsqualitaet.html","source_url_text_1":"Indikator \u201eArtenvielfalt und Landschaftsqualit\u00e4t\u201c","data_show_map":null,"data_keywords":"15-1-a,15.1.a,15.1","data_start_values":["a) time series","b) target (min)","index overall"],"data_footnote":"Der Teilindikator zu den Alpen ist derzeit \u00fcber die gesamte Datenreihe ausgesetzt. Die historischen Werte f\u00fcr 1970 und 1975 sind rekonstruiert.","computation_units":"2030 = 100","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Bestand repr\u00e4sentativer Vogelarten in verschiedenen Hauptlebensraum- und Landschaftstypen","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2020-09-21: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/2705c939ce651329a503e769ba3a4f7a9c0b4548","national_metadata_update_url_text":"2020-09-21: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/46c0501100a0ea0292361c753b50df07b29c1020","page_content":""},"2-1-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"2","indicator":"2.1.a","indicator_display":"2.1.a","indicator_sort_order":"2-1-a","permalink":"/2-1-a/","sdg_indicator":"/2-1-a/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Stickstoff\u00fcberschuss auf landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4chen","dns_indicator_definition_2020":"Der Indikator stellt den j\u00e4hrlichen Stick&shy;stoff&shy;\u00fcber&shy;schuss f\u00fcr den Sektor Landwirtschaft, berechnet als Stickstoffzufuhr abz\u00fcglich Abfuhr von Stickstoff, in Kilogramm (kg) je Hektar (ha) landwirtschaftlich genutzter Fl\u00e4che dar.","dns_indicator_intention_2020":"Im \u00dcberma\u00df in die Umwelt eingetragener Stickstoff f\u00fchrt zur Belastung von Grund- und Oberfl\u00e4chenwasser, zur \u00dcberversorgung von Binnengew\u00e4ssern, Meeren und Land\u00f6kosystemen mit N\u00e4hrstoffen (Eutrophierung), zur Entstehung von Treibhausgasen und versauernden Luftschadstoffen mit negativen Folgen f\u00fcr Klima, Artenvielfalt und Land&shy;schafts&shy;quali&shy;t\u00e4t. F\u00fcr den Zeitraum 2028 bis 2032 soll im Mittel eine Verringerung der Stickstoff\u00fcbersch\u00fcsse der Gesamtbilanz f\u00fcr Deutschland auf 70 Kilogramm je Hektar landwirtschaftlich genutzter Fl\u00e4che pro Jahr erreicht werden.","indicator_name":"Stick&shy;stoff&shy;\u00fcber&shy;schuss der Landwirtschaft","section":"Landbewirtschaftung","postulate":"In unseren Kulturlandschaften umweltvertr\u00e4glich produzieren","target_id":"2.1","previous":"1-1-ab","next":"2-1-b","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Bei der Berechnung des Indikators werden Stickstoffzufuhren durch D\u00fcngemittel, aus biologischer Stickstofffixierung, durch atmosph\u00e4rische Eintr\u00e4ge, durch Saat- und Pflanzgut sowie durch Futtermittel ber\u00fccksichtigt. Die Stickstoffabfuhr erfolgt \u00fcber pflanzliche und tierische Marktprodukte. Der \u00fcbersch\u00fcssige Stickstoff kann in gasf\u00f6rmiger Form in die Atmosph\u00e4re entweichen, sich im Boden anreichern oder in Richtung Grundwasser verlagern. Dadurch kann es letztendlich auch zu einem Stickstoffeintrag in Fl\u00fcsse oder andere \u00d6kosysteme kommen. Der Stickstoff\u00fcberschuss der Landwirtschaft beeinflusst hierdurch direkt die Entwicklung der Indikatoren 6.1.b \u201eNitrat im Grundwasser\u201c, 14.1.a \u201eStickstoffeintrag \u00fcber die Zufl\u00fcsse in Nord- und Ostsee\u201c und 15.2 \u201eEutrophierung der \u00d6kosysteme\u201c. Bei dem Indikator 3.2.a \u201eEmissionen von Luftschadstoffen\u201c hat der Eintrag von Stickstoff aus der Landwirtschaft in die Atmosph\u00e4re Auswirkungen auf die Entstehung von Stickstoffdioxiden und Ammoniak.<br><br>Der Indikator wird vom Institut f\u00fcr Pflanzenbau und Bodenkunde des Julius K\u00fchn-Instituts und dem Institut f\u00fcr Landschafts\u00f6kologie und Ressourcenmanagement der Universit\u00e4t Gie\u00dfen berechnet. Im Jahr 2018 waren D\u00fcngemittel mit 54,7&nbsp;% (94 Kilogramm Stickstoff je Hektar) die wichtigste Komponente der Stickstoffzufuhr in der Gesamtbilanz. Daneben trugen Futtermittel mit 33,7&nbsp;% (58&nbsp;kg/ha), die biologische Stickstofffixierung mit 7,6&nbsp;% (13&nbsp;kg/ha) und die au\u00dferlandwirtschaftlichen Emissionen mit 1,7&nbsp;% (3&nbsp;kg/ha) substantiell zur Stickstoffzufuhr bei.<br><br>Die Berechnung des Indikators basiert auf dem gleitenden F\u00fcnfjahresdurchschnitt, bei dem der Mittelwert aus Werten von f\u00fcnf Berichtsjahren gebildet wird. Der gleitende F\u00fcnfjahresdurchschnitt gibt jeweils den Wert f\u00fcr das mittlere der f\u00fcnf Berichtjahre an. Hierdurch werden witterungs- und marktabh\u00e4ngige j\u00e4hrliche Schwankungen gegl\u00e4ttet, die nicht von den landwirtschaftlichen Betrieben beeinflusst werden k\u00f6nnen. Der Indikator trifft keine Aussage zur regionalen Verteilung der Stickstoff\u00fcbersch\u00fcsse. F\u00fcr die Jahre 2016 und 2017 wurden verschieden Eingangsdaten r\u00fcckwirkend aktualisiert. Auch wurde die Berechnungsmethodik \u00fcberarbeitet und einige Koeffizienten wurden aktualisiert. Dadurch ergeben sich Abweichungen bei den Werten des Indikators f\u00fcr die vergangenen Berichtsjahre im Vergleich zu der letzten Ver\u00f6ffentlichung.<br><br>Der gleitende F\u00fcnfjahresdurchschnitt des Stickstoffsaldos sank im Zeitraum von 1992 bis 2016 um 19,8&nbsp;% (von 116 auf 93 Kilogramm je Hektar und Jahr). Die Reduktionen des Stickstoff\u00fcberschusses sind jedoch haupts\u00e4chlich auf Entwicklungen zu Beginn der Zeitreihe bis zum Jahr 2011 zur\u00fcckzuf\u00fchren. Seitdem stagniert der Stickstoff\u00fcberschuss und liegt wie im Jahr 2011 unver\u00e4ndert bei 93 Kilogramm je Hektar. Somit kann eine Verringerung bis auf 70 Kilogramm je Hektar landwirtschaftlich genutzter Fl\u00e4che im Jahresmittel 2028\u20132032 bei einer Fortsetzung der jetzigen Entwicklung nicht erreicht werden. Der deutliche R\u00fcckgang des Stickstoff\u00fcberschusses Anfang der 1990er Jahre resultierte aus einem reduzierten D\u00fcngemitteleinsatz und abnehmenden Tierbest\u00e4nden in den neuen Bundesl\u00e4ndern. Die vergleichsweise schwache Reduktion im weiteren Verlauf der Zeitreihe beruhte auf einem leichten R\u00fcckgang beim Einsatz mineralischer D\u00fcngemittel und h\u00f6heren Erntemengen aufgrund des technischen Fortschritts in der Pflanzenproduktion und -z\u00fcchtung (effizientere Stick-stoffd\u00fcngung, Sortenspektrum) bei gleichzeitiger Ausweitung des Anbauumfangs ertragsstarker Kulturarten (Mais, Weizen) sowie einer verbesserten Futterverwertung bei den Nutztieren.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Institut f\u00fcr Pflanzenbau und Bodenkunde, Julius K\u00fchn-Institut","source_organisation_1_short":"Institut f\u00fcr Pflanzenbau und Bodenkunde, Julius K\u00fchn-Institut","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.julius-kuehn.de/pb/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/jki.png\" alt=\"Logo Institut f\u00fcr Pflanzenbau und Bodenkunde, Julius K\u00fchn-Institut\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_1":"https://www.bmel-statistik.de/landwirtschaft/statistischer-monatsbericht-des-bmel-kapitel-a-landwirtschaft/","source_url_text_1":"N\u00e4hrstoffbilanzen und D\u00fcngemittel","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Institut f\u00fcr Landschafts\u00f6kologie und Ressourcenmanagement, Universit\u00e4t Gie\u00dfen, basierend auf dem Statischen Monatsbericht 06/2020 des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","source_organisation_2_short":"Institut f\u00fcr Landschafts\u00f6kologie und Ressourcenmanagement, Universit\u00e4t Gie\u00dfen","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.uni-giessen.de/fbz/fb09/institute/ilr\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/ug.png\" alt=\"Logo Institut f\u00fcr Landschafts\u00f6kologie und Ressourcenmanagement, Universit\u00e4t Gie\u00dfen\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_2":"https://www.bmel-statistik.de/landwirtschaft/statistischer-monatsbericht-des-bmel-kapitel-a-landwirtschaft/","source_url_text_2":"N\u00e4hrstoffbilanzen und D\u00fcngemittel","data_show_map":null,"data_keywords":"2-1-a,2.1.a,2.1.a","data_start_values":["moving five-year average, referring to the middle year","a) time series","b) target (max)"],"data_footnote":"2018 vorl\u00e4ufige Daten","computation_units":"Kilogramm je Hektar","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Stick&shy;stoff&shy;\u00fcber&shy;schuss auf landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4chen","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2020-09-07: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/db394d75dcdb456ff6070afdfaaafb19fb4473f8","national_metadata_update_url_text":"2020-09-21: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/46c0501100a0ea0292361c753b50df07b29c1020","page_content":""},"16-1-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"16","indicator":"16.1.a","indicator_display":"16.1","indicator_sort_order":"16-1-a","permalink":"/16-1-a/","sdg_indicator":"/16-1-a/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Straftaten","dns_indicator_definition_2020":"Der Indikator zeigt die Anzahl der Straftaten, die der Polizei angezeigt werden, je 100&nbsp;000 Einwohnerinnen und Einwohner.","dns_indicator_intention_2020":"Ein sicheres Umfeld, in dem die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ohne Angst vor Willk\u00fcr und Kriminalit\u00e4t leben k\u00f6nnen, ist eine wesentliche Voraussetzung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung. Deshalb soll die Anzahl der erfassten Straftaten je 100&nbsp;000 Einwohner bis zum Jahr 2030 auf unter 6&nbsp;500 sinken.","indicator_name":"Straftaten","section":"Kriminalit\u00e4t","postulate":"Pers\u00f6nliche Sicherheit weiter erh\u00f6hen","target_id":"16.1","previous":"15-3-a","next":"16-2-a","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Der Indikator erfasst alle in der Polizeilichen Kriminalstatistik (PKS) erfassten Straftaten. Dies sind bei der Polizei angezeigte und durch sie endbearbeitete Straftaten, solange es sich nicht um Staatsschutzdelikte, Verkehrsdelikte oder Ordnungswidrigkeiten handelt.<br><br>Straftaten, die au\u00dferhalb der Bundesrepublik Deutschland begangen wurden, sind ebenso wenig enthalten wie Delikte, die nicht zum Aufgabenbereich der Polizei geh\u00f6ren (zum Beispiel Finanz- und Steuerdelikte) beziehungsweise unmittelbar bei der Staatsanwaltschaft angezeigt und ausschlie\u00dflich von ihr bearbeitet werden (zum Beispiel Delikte im Zusammenhang mit einer Falschaussage vor Gericht).<br><br>Die PKS-Ver\u00f6ffentlichungen werden j\u00e4hrlich auf der Basis von Daten der Landeskriminal\u00e4mter und des Bundeskriminalamts erstellt. Zur Berechnung der Straftaten je 100&nbsp;000 Einwohne-rinnen und Einwohner werden f\u00fcr die gesamte Zeitreihe die (zur\u00fcckgerechneten) Bev\u00f6lkerungszahlen auf Grundlage des Zensus 2011 verwendet. Dieses Vorgehen erm\u00f6glicht Zeitvergleiche ab 1993. Allerdings ergeben sich dadurch Differenzen zu den ver\u00f6ffentlichten Daten der PKS vor 2013.<br><br>Ver\u00e4nderungen in der PKS lassen nicht immer auf tats\u00e4chliche Ver\u00e4nderungen schlie\u00dfen, denn die Statistik erfasst nur das sogenannte Hellfeld \u2013 also die der Polizei offiziell bekannt gewordene Kriminalit\u00e4t. Aufgrund fehlender statistischer Daten kann das sogenannte Dunkel-feld \u2013 die der Polizei offiziell nicht bekannt gewordene Kriminalit\u00e4t \u2013 in der PKS nicht abgebildet werden. Die Anzeigequote von Straftaten wurde jedoch im Rahmen der Deutschen Viktimisierungssurveys in den Jahren 2012 und 2017 untersucht. Dabei l\u00e4sst sich f\u00fcr die in der Befragung untersuchten Straftaten keine statistisch signifikante Ver\u00e4nderung des Anteils der angezeigten Straftaten zwischen den Jahren 2012 und 2017 feststellen.<br><br>Die Anzahl der Straftaten lag 2019 bei 6&nbsp;548 je 100&nbsp;000 Einwohnerinnen und Einwohner. Bei Fortsetzung der Entwicklung der letzten f\u00fcnf Jahre wird der Zielwert von unter 6&nbsp;500 Straftaten im Jahr 2030 erreicht werden. Zwischen 1993 und 2019 fiel der Indikator um 21,6&nbsp;% ab. Dabei handelte es sich jedoch nicht um eine kontinuierliche Entwicklung. So kam es beispielsweise von 2000 bis 2004 zu einem Anstieg, dem ein leichter R\u00fcckgang bis 2010 folgte. Die gro\u00dfe Zahl der Menschen, die ab dem Jahr 2015 als Fl\u00fcchtlinge und Schutzsuchende nach Deutschland gekommen sind, spiegelt sich auch in der PKS wider. So sind im Jahr 2016 ausl\u00e4nderrechtliche Verst\u00f6\u00dfe (z.&nbsp;B. illegale Einreise) im Vergleich zu 2014 um 211,8&nbsp;% angestiegen. Diese waren jedoch 2019 stark r\u00fcckl\u00e4ufig und machten nur noch 3,0&nbsp;% aller Straftaten aus. Selbst wenn die ausl\u00e4nderrechtlichen Straftaten herausgerechnet werden, liegt die Gesamtzahl der polizeilich registrierten Straftaten 2019 niedriger als in den Vorjahren.<br><br>Im Jahr 2019 lag die Anzahl der polizeilich registrierten Straftaten bei insgesamt 5,4 Millionen. Darunter entfielen 1,6&nbsp;% auf Wohnungseinbruchsdiebstahl, 15,3&nbsp;% auf Betrug und 2,4&nbsp;% auf gef\u00e4hrliche und schwere K\u00f6rperverletzung. Zwischen 2014 und 2019 gingen die Wohnungseinbruchsdiebst\u00e4hle um 42,7&nbsp;% und die Betrugsf\u00e4lle um 14,0&nbsp;% zur\u00fcck, w\u00e4hrend die F\u00e4lle von gef\u00e4hrlicher und schwerer K\u00f6rperverletzung um 5,8&nbsp;% anstiegen. 2019 betrug die Aufkl\u00e4rungsquote aller polizeilich registrierten Delikte 57,5&nbsp;% und lag in etwa auf Vorjahresniveau. Dabei gibt es deutliche Unterschiede je nach Art der Straftat. So lag die Aufkl\u00e4rungsquote beim Wohnungseinbruchsdiebstahl nur bei 17,4&nbsp;%. Bei Betrugsdelikten wurden dagegen 66,6&nbsp;% und bei gef\u00e4hrlicher und schwerer K\u00f6rperverletzung 82,9&nbsp;% aller angezeigten Straftaten aufgekl\u00e4rt. Die vergleichsweise geringe Aufkl\u00e4rungsquote beim Wohnungseinbruchsdiebstahl h\u00e4ngt mit einer hohen Anzeigebereitschaft bei vergleichsweise selten vorliegenden konkreten Anhaltspunkten zur T\u00e4terschaft zusammen. Dies steht in deutlichem Gegensatz zur Situation bei Betrugs- und K\u00f6rperverletzungsdelikten. Diese Straftaten weisen eine hohe Aufkl\u00e4rungsquote auf, weil der Polizei die Tatverd\u00e4chtigen meist bereits bei der Anzeigenerstattung bekannt werden.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Bundeskriminalamt (BKA)","source_organisation_1_short":"Bundeskriminalamt (BKA)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bka.de/DE/Home/home_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/bka.png\" alt=\"Logo Bundeskriminalamt (BKA)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_1":"https://www.bka.de/DE/AktuelleInformationen/StatistikenLagebilder/PolizeilicheKriminalstatistik/pks_node.html","source_url_text_1":"Polizeiliche Kriminalstatistik","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_2_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\"Logo Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","data_show_map":true,"data_keywords":"16-1-a,16.1.a,16.1","data_start_values":["a) time series","b) target (max)","a) criminal offences (overall)","a) germany (total)"],"data_footnote":"Die Einwohnerzahlen beziehen sich laut BKA auf das Vorjahr.","computation_units":"Erfasste F\u00e4lle je 100&nbsp;000 Einwohnerinnen und Einwohner","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Straftaten","graph_type":"bar","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland insgesamt sowie Bundesl\u00e4nder","national_data_update_url_text":"2020-09-09: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/b6538370335cf1725b4ca425c04519adb61b51fa","national_metadata_update_url_text":"2020-09-21: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/46c0501100a0ea0292361c753b50df07b29c1020","page_content":""},"5-1-d":{"layout":"indicator","sdg_goal":"5","indicator":"5.1.d","indicator_display":"5.1.d","indicator_sort_order":"5-1-d","permalink":"/5-1-d/","sdg_indicator":null,"reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Anteil der Kinder, deren V\u00e4ter Elterngeld bezogen haben","dns_indicator_definition_2020":"Der Indikator gibt den Anteil der Kinder an, deren V\u00e4ter Elterngeld bezogen haben.","dns_indicator_intention_2020":"Das Elterngeld soll Familien bei einer partnerschaftlichen Aufgabenteilung unterst\u00fctzen und eine gute Vereinbarkeit von Familie und Beruf f\u00fcr M\u00fctter und V\u00e4ter erreichen. Besonders mit der Einf\u00fchrung des ElterngeldPlus und des Partnerschaftsbonus soll der gesellschaftliche Wandel geschlechtsstereotyper Rollenbilder von M\u00fcttern und V\u00e4tern weiter vorangetrieben und letztendlich auch die Gleichstellung am Arbeitsmarkt bef\u00f6rdert werden. Die Bundesregierung hat sich deshalb zum Ziel gesetzt den Anteil der V\u00e4ter, die Elterngeld beziehen, zum Jahr 2030 auf 65&nbsp;% zu steigern.","indicator_name":"V\u00e4terbeteiligung beim Elterngeld","section":"Gleichstellung","postulate":"Gleichstellung und partnerschaftliche Aufgabenteilung f\u00f6rdern","target_id":"5.1y","previous":"5-1-bc","next":"5-1-e","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Mit dem Bundeselterngeld- und Elternzeitgesetz (BEEG) wurde das Elterngeld als Familienleistung f\u00fcr ab dem 1. Januar 2007 geborene Kinder eingef\u00fchrt. Anspruchsberechtigte m\u00fcssen einen Wohnsitz oder gew\u00f6hnlichen Aufenthalt in Deutschland haben, mit ihrem Kind in einem Haushalt leben, dieses Kind selbst betreuen und erziehen und d\u00fcrfen keine bzw. keine volle Erwerbst\u00e4tigkeit aus\u00fcben. M\u00fctter und V\u00e4ter sind gleicherma\u00dfen berechtigt.<br><br>Auch wenn es sich nicht um das leibliche Kind handelt, k\u00f6nnen Ehemann/Ehefrau bzw. Lebenspartner/Lebenspartnerin der leiblichen Mutter oder des leiblichen Vaters Elterngeld erhalten, wenn sie im gleichen Haushalt leben. In \u00fcber 99&nbsp;% der F\u00e4lle handelt es sich bei den Leistungsbeziehenden jedoch um die leiblichen Eltern, so dass im Folgenden vereinfacht von M\u00fcttern und von V\u00e4tern die Rede ist.<br><br>Die V\u00e4terbeteiligung bildet den Anteil der Kinder ab, bei denen der Vater Elterngeld bezogen hat, im Verh\u00e4ltnis zu allen Kindern eines Geburtsjahrgangs, f\u00fcr die Elterngeld bezogen wurde. F\u00fcr im Jahr 2008 geborene Kinder lag die V\u00e4terbeteiligung bei 21,2&nbsp;% und stieg bis zum Jahr 2017 auf 40,4&nbsp;% an. Der Anteil der Kinder, deren M\u00fctter Elterngeld bezogen (\u201eM\u00fctterbeteiligung\u201c), lag in dem gleichen Zeitraum dagegen erheblich h\u00f6her und betrug in allen Jahren rund 98&nbsp;%.<br><br>Zwar stieg die V\u00e4terbeteiligung im Zeitverlauf an, die Dauer des durchschnittlichen Elterngeldbezugs der V\u00e4ter, die Elterngeld bezogen, sank jedoch leicht, von 3,7 Monaten f\u00fcr im Jahr 2008 geborenen Kinder auf 3,4 Monate f\u00fcr im Jahr 2017 geborene Kinder.<br><br>Diese zwei Effekte wirkten sich auch auf die Entwicklung der durchschnittlichen Bezugsdauer des Elterngeldes aller V\u00e4ter, also auch derer, die kein Elterngeld bezogen, aus. Dabei \u00fcberkompensierte der Anstieg der V\u00e4terbeteiligung den R\u00fcckgang der Bezugsdauer. Durchschnittlich stieg der Elterngeldbezug aller V\u00e4ter von 0,8 Monaten f\u00fcr im Jahr 2008 geborenen Kinder auf 1,4 Monate f\u00fcr im Jahr 2017 geborenen Kinder an. Im Vergleich dazu lag die durchschnittliche Dauer des Elterngeldbezugs aller M\u00fctter bei 11,5 Monaten f\u00fcr im Jahr 2008 geborene Kinder und stieg auf 13,2 Monate im Jahr 2017 an.<br><br>Der Indikator basiert auf Daten der Elterngeldstatistik, in der quartalsweise alle Elterngeldleistungen erfasst werden. Die Zahlen beziehen sich jeweils auf das Geburtsjahr des Kindes, f\u00fcr das die Leistungen bewilligt wurden. Zur Berechnung des Indikators wird die Anzahl der Kinder herangezogen, f\u00fcr die tats\u00e4chlich Elterngeld bewilligt wurde und nicht die Anzahl der in Deutschland geborenen Kinder. Damit soll vermieden werden, dass auch Kinder in die Berechnung miteingehen, f\u00fcr die kein Elterngeldanspruch besteht (z.B. Kinder von ausl\u00e4ndischen Schutzsuchenden).<br><br>Bisher ist eine genaue Differenzierung nach Art der Partnerschaft, in der Leistungsberechtigte leben (ob gleichgeschlechtlich oder nicht) auf Basis der Elterngeldstatistik nicht m\u00f6glich. Deshalb wird f\u00fcr die Berechnung des Indikators vereinfachend angenommen, dass f\u00fcr jedes Kind genau ein Vater leistungsberechtigt ist.<br><br>Die maximale Bezugsdauer des Elterngeldes f\u00fcr vor dem 1. Juli 2015 geborene Kinder betrug 14 Monate. F\u00fcr Eltern, deren Kinder ab dem 1. Juli 2015 geboren wurden, besteht die M\u00f6glichkeit, zwischen dem Bezug von Basiselterngeld und dem Bezug von ElterngeldPlus zu w\u00e4hlen oder beides zu kombinieren und zus\u00e4tzlich einen Partnerschaftsbonus in Form von vier zus\u00e4tzlichen ElterngeldPlus- Monaten pro Elternteil in Anspruch zu nehmen. Die Bezugsdauer kann sich hierdurch erheblich verl\u00e4ngern.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\"Logo Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Soziales/Elterngeld/_inhalt.html#sprg234622","source_url_text_1":"Statistik zum Elterngeld","data_show_map":true,"data_keywords":"5-1-d,5.1.d,5.1.d","data_start_values":["a) time series","b) target (min)"],"data_footnote":"Die Zeitachse bezieht sich auf das Geburtsjahr des Kindes; Einf\u00fchrung von ElterngeldPlus und Partnerschaftsbonus zum 1. Juli 2015","computation_units":"Anteil, in&nbsp;%","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Anteil der Kinder, deren V\u00e4ter Elterngeld bezogen haben","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2020-09-10: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/42de19c447dc53a11cc3185caf9fb631fbb5d142","national_metadata_update_url_text":"2020-09-30: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/a6afc7673e0fe534f79dfcb22ed85133a35f03ff","page_content":""},"6-2-ab":{"layout":"indicator","sdg_goal":"6","indicator":"6.2.ab","indicator_display":"6.2.a, b","indicator_sort_order":"6-2-ab","permalink":"/6-2-ab/","sdg_indicator":"/6-2-ab/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Von Deutschland gef\u00f6rderter Zugang zu Trinkwasser- und Sanit\u00e4rversorgung weltweit","dns_indicator_definition_2020":"Der Indikator stellt die Anzahl der Menschen dar, die im jeweiligen Berichtsjahr direkt durch deutsche Unterst\u00fctzung Neuzugang oder verbesserten Zugang zu Trinkwasser- (6.2.a) und/oder Sanit\u00e4r&shy;versorgung (6.2.b) erhalten haben.","dns_indicator_intention_2020":"Eine unzureichende Versorgung mit Trinkwasser und sanit\u00e4ren Einrichtungen hat weitreichende Auswirkungen auf die Ern\u00e4hrung und die Gesundheit des Menschen. Das Ziel der Bundesregierung ist daher, dass bis zum Jahr 2030 j\u00e4hrlich zehn Millionen Menschen weltweit mit deutscher Unterst\u00fctzung Zugang zu Trinkwasser- und Sanit\u00e4r&shy;versorgung erhalten. Dieses Ziel wird nun weiter ausdifferenziert: so sollen bis 2030 j\u00e4hrlich sechs Millionen Menschen weltweit mit deutscher Unterst\u00fctzung Zugang zu Trinkwasserversorgung bzw. vier Millionen Menschen weltweit mit deutscher Unterst\u00fctzung Zugang zu Abwasser- und Sanit\u00e4r&shy;versorgung erhalten.","indicator_name":"Entwicklungs&shy;zusammen&shy;arbeit f\u00fcr Trinkwasser- und Sanit\u00e4r&shy;versorgung","section":"Trinkwasser- und Sanit\u00e4rversorgung","postulate":"Besserer Zugang zu Trinkwasser und Sanit\u00e4rversorgung weltweit, h\u00f6here (sichere) Qualit\u00e4t","target_id":"6.2","previous":"6-1-b","next":"7-1-ab","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Grundlage f\u00fcr diesen Indikator sind Angaben der Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau (KfW). Der Indikator st\u00fctzt sich dabei ausschlie\u00dflich auf Plangr\u00f6\u00dfen f\u00fcr neue Finanzierungszusagen f\u00fcr Projekte im Bereich Trinkwasser- und Sanit\u00e4rversorgung zum Zeitpunkt der Vorlage des Programmvorschlags an das Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung. Die KfW sch\u00e4tzt die Anzahl an Personen, die zuk\u00fcnftig, das hei\u00dft nach Fertigstellung der Bauvorhaben, einen neuen oder verbesserten Zugang zu Trinkwasser- und Sanit\u00e4rversorgung erhalten haben werden oder von den bereit gestellten Kapazit\u00e4ten profitieren k\u00f6nnen. Ob die Menschen tats\u00e4chlich erreicht werden, ist erst nach Inbetriebnahme der Infrastrukturen konkret absch\u00e4tzbar, was hier nicht abgebildet wird. Da eine Person sowohl einen neuen oder verbesserten Zugang zu Trinkwasser- als auch zu Sanit\u00e4rversorgung erhalten kann, sind Doppelz\u00e4hlungen zwischen beiden Indikatoren oder im Zeitablauf m\u00f6glich.<br><br>Die von der KfW zugesagten Mittel sind Zusch\u00fcsse und Darlehen, finanziert aus dem Bundeshaushalt, sowie am Kapitalmarkt aufgenommene Mittel. Empf\u00e4nger sind in der Regel Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4nder, sodass dieser Indikator in Beziehung zum Indikator 17.1 \u201eAnteil \u00f6ffentlicher Entwicklungsausgaben am Bruttonationaleinkommen\u201c steht.<br><br>In 2019 wurde die Erhebungsmethodik \u00fcberarbeitet. W\u00e4hrend zuvor direkt (z.&nbsp;B. mittels eines Hausanschlusses) als auch indirekt erreichte Menschen (z.&nbsp;B. die gesamte Bev\u00f6lkerung eines Landes, das durch ein Sektorreformprogramm unterst\u00fctzt wird) gez\u00e4hlt wurden, werden jetzt nur direkt erreichte Personen durch den Indikator erfasst. So wurden in 2017&nbsp;9,5 Millionen Menschen (der insgesamt 28,6 Millionen Menschen) indirekt erreicht. In 2018 waren es 45,1 Millionen Menschen (der insgesamt 60,3 Millionen Menschen). Die indirekte Zielgruppe stellte damit in 2017 bzw. 2018 einen Anteil von 33,2&nbsp;% bzw. 74,8&nbsp;% der insgesamt erreichten Personen dar. Eine weitere Ver\u00e4nderung liegt in der anteiligen Ber\u00fccksichtigung der erreichten Menschen entsprechend dem deutschen Finanzierunganteil von Ma\u00dfnahmen. So werden Beitr\u00e4ge von anderen Gebern oder Eigenanstrengungen des Empf\u00e4ngerlandes nicht ber\u00fccksichtigt. Auch werden z.B. keine Energieeffizienzma\u00dfnahmen, Verbesserungen von Betriebsabl\u00e4ufen oder Erneuerungen von Pumpstation gez\u00e4hlt, da diese nicht unmittelbar zu einer Verbesserung der Versorgung der Zielgruppe f\u00fchren.<br><br>In den vergangenen Jahren waren die Plangr\u00f6\u00dfen der Menschen, die mithilfe deutscher Unterst\u00fctzung Zugang zu Trinkwasser- und Sanit\u00e4rversorgung erlangen sollten, stets oberhalb des gesetzten Ziels von zehn Millionen Menschen. Nach der \u00fcberarbeiteten Methodik liegt die Plangr\u00f6\u00dfe der erreichten Personen im Jahr 2019 mit Neu- oder verbessertem Zugang zu Trinkwasserversorgung bei 14,3 Millionen Menschen bzw. 6,1 Millionen Menschen f\u00fcr Abwasser- und Sanit\u00e4rversorgung.<br><br>Neben der KfW existieren weitere Akteure in Deutschland (z.&nbsp;B. Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH, Bundesl\u00e4nder, private Akteure), die den Zugang zu Trinkwasser- und Sanit\u00e4rversorgung in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern f\u00f6rdern. Der Indikator erfasst somit nur einen Teil der deutschen Entwicklungszusammenarbeit im Trinkwasser- und Sanit\u00e4rsektor.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau (KfW)","source_organisation_1_short":"Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau (KfW)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.kfw.de/kfw.de.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/kfw.png\" alt=\"Logo Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau (KfW)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","data_show_map":null,"data_keywords":"6-2-ab,6.2.ab,6.2.a, b","data_start_values":null,"data_footnote":"2019 Umstellung der Methodik","computation_units":"erreichte Menschen, in Millionen","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Von Deutschland gef\u00f6rderter Zugang zu Trinkwasser- und Sanit\u00e4r&shy;versorgung weltweit","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2020-09-21: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/2705c939ce651329a503e769ba3a4f7a9c0b4548","national_metadata_update_url_text":"2020-09-21: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/46c0501100a0ea0292361c753b50df07b29c1020","page_content":"<div>                           \n  <div class=\"my-header\">                           \n    <h3>a) Trinkwasserzugang                           \n    </h3>                           \n  </div>                           \n</div>                           \n<div>                           \n  <div class=\"my-header\">                           \n    <h3>b) Anschluss an Abwasserentsorgung                           \n    </h3>                           \n  </div>                           \n</div>"},"1-1-ab":{"layout":"indicator","sdg_goal":"1","indicator":"1.1.ab","indicator_display":"1.1.a, b","indicator_sort_order":"1-1-ab","permalink":"/1-1-ab/","sdg_indicator":"/1-1-ab/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Materiell deprivierte sowie erheblich materiell deprivierte Personen","dns_indicator_definition_2020":"Materielle Deprivation beschreibt den Mangel an bestimmten Gebrauchsg\u00fctern und den unfreiwilligen Verzicht auf ausgew\u00e4hlten Konsum aus finanziellen Gr\u00fcnden. Beide Indikatoren geben den Anteil der Personen an der Gesamtbev\u00f6lkerung an, die als materiell depriviert (1.1.a) bzw. als erheblich materiell depriviert (1.1.b) gelten. Die (erhebliche) materielle Entbehrung trifft f\u00fcr alle Menschen zu, deren Haushalt von neun vorgegebenen Kriterien, welche die finanziellen Einschr\u00e4nkungen des Haushalts widerspiegeln, mindestens drei (erheblich materiell depriviert: mindestens vier) erf\u00fcllt. ","dns_indicator_intention_2020":"Der Indikator \u201ematerielle Deprivation\u201c ist auch Teil der ausf\u00fchrlichen Armuts- und Reich&shy;tums&shy;bericht&shy;erstat&shy;tung der Bundesregierung. Durch die Identifikation individueller Mangelsituationen soll er zur Abbildung armutsgef\u00e4hrdeter Lebenslagen dienen. Ziel der Bek\u00e4mpfung \u201ematerieller Deprivation\u201c ist es, dass der Prozentsatz der Personen, die materiell depriviert bzw. erheblich materiell depriviert sind, jeweils unter dem Niveau der Europ\u00e4ischen Union liegt.","indicator_name":"Materielle Deprivation sowie erhebliche materielle Deprivation","section":"Armut","postulate":"Armut begrenzen","target_id":"1.1","previous":"17-3-a","next":"2-1-a","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Die Daten stammen aus der europaweit harmonisierten, j\u00e4hrlichen Statistik \u00fcber Einkommen und Lebensbedingungen (EU-SILC), die in Deutschland vom Statistischen Bundesamt in Zusammenarbeit mit den Statistischen Landes\u00e4mtern unter dem Namen \u201eLeben in Europa\u201c durchgef\u00fchrt wird. Dabei geben j\u00e4hrlich etwa 14&nbsp;000 Privathaushalte in Deutschland auf freiwilliger Basis Auskunft zu Einkommen und Lebensbedingungen.<br><br>Beide Indikatoren stellen den Anteil der Bev\u00f6lkerung dar, welcher basierend auf der Selbsteinsch\u00e4tzung in mehreren Bereichen einen unfreiwilligen Verzicht oder Mangel aus finanziellen Gr\u00fcnden empfindet. Als Pr\u00fcfmerkmale wurden Ausgaben f\u00fcr eine Lebensf\u00fchrung ausgew\u00e4hlt, die in Europa als angemessen, w\u00fcnschenswert oder gar notwendig angesehen wird. Diese neun Kriterien, die zur Beschreibung \u201ematerieller Entbehrung\u201c dienen, sind f\u00fcr alle L\u00e4nder, in denen EU-SILC durchgef\u00fchrt wird, einheitlich und erm\u00f6glichen somit einen europaweiten Vergleich.<br><br>Die neun Merkmale umfassen im Einzelnen: das Fehlen eines Autos, einer Waschmaschine, eines Farbfernsehger\u00e4ts oder eines Telefons im Haushalt (jeweils weil es sich der Haushalt finanziell nicht leisten kann), ein finanzielles Problem zu haben, die Miete nicht zahlen zu k\u00f6nnen, Hypothek oder Rechnungen f\u00fcr Versorgungsleistungen nicht rechtzeitig bezahlen zu k\u00f6nnen, die Wohnung nicht angemessen heizen zu k\u00f6nnen, nicht jeden zweiten Tag Fleisch, Fisch oder eine gleichwertige vegetarische Mahlzeit essen zu k\u00f6nnen, nicht j\u00e4hrlich eine Woche Urlaub au\u00dferhalb der eigenen Wohnung verbringen zu k\u00f6nnen oder unerwartete Ausgaben in einer bestimmten H\u00f6he (2018:1&nbsp;050 Euro) aus eigenen finanziellen Mitteln nicht bestreiten zu k\u00f6nnen.<br><br>Mit der materiellen Deprivation verbunden ist das Problem der sozialen Ausgrenzung, da die Teilnahme am gesellschaftlichen Leben aufgrund fehlender finanzieller Mittel gef\u00e4hrdet ist. Der Indikator \u201eErhebliche materielle Entbehrung\u201c ist ebenfalls Teil des Indikators \u201eArmut oder soziale Ausgrenzung\u201c, mit dem eines der f\u00fcnf Kernziele der Europa 2020-Strategie (Bek\u00e4mpfung von Armut und sozialer Ausgrenzung) gemessen wird.<br><br>Im Jahr 2018 galten 7,8&nbsp;% der Bev\u00f6lkerung in Deutschland als materiell depriviert, 3,1&nbsp;% waren von erheblicher materieller Entbehrung betroffen. Die entsprechenden Werte lagen im Jahr 2010 bei 11,1 bzw. 4,5&nbsp;%, in den Folgejahren teilweise auch etwas dar\u00fcber. So zeichnete sich im Zeitverlauf, \u00e4hnlich wie in der gesamten EU, ein leichter R\u00fcckgang ab. Die Durchschnittswerte f\u00fcr Personen in der EU sind jedoch jeweils deutlich h\u00f6her als die Werte f\u00fcr Deutschland. So betrug 2018 der Anteil der materiell deprivierten EU-Bev\u00f6lkerung nach Sch\u00e4tzung des statistischen Amts der Europ\u00e4ischen Union (Eurostat) 13,1&nbsp;% und war damit um mehr als die H\u00e4lfte h\u00f6her als in Deutschland. Als erheblich materiell depriviert galten 5,9&nbsp;%. Diese Quote ist um 90&nbsp;% h\u00f6her als der deutsche Vergleichswert.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\"Logo Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Einkommen-Konsum-Lebensbedingungen/Lebensbedingungen-Armutsgefaehrdung/_inhalt.html","source_url_text_1":"Lebensbedingungen und Armutsgef\u00e4hrdung - Tabelle: Kriterien der materiellen Entbehrung","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Eurostat","source_organisation_2_short":"Eurostat","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/eurostat.png\" alt=\"Logo Eurostat\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_2":"https://ec.europa.eu/eurostat/tgm/table.do?tab=table&init=1&language=de&pcode=tessi082&plugin=1","source_url_text_2":"Rate der materiellen Deprivation nach Altersgruppe - EU-SILC Erhebung","source_url_2b":"https://ec.europa.eu/eurostat/tgm/refreshTableAction.do;jsessionid=pVoO06wkYQfpWwudJteiCBTI-FHT1Jefvuu6qb_hneIpWVEH-2kJ!-1619364693?tab=table&plugin=1&pcode=t2020_53&language=de","source_url_text_2b":"Unter erheblicher materieller Deprivation leidende Personen","data_show_map":null,"data_keywords":"1-1-ab,1.1.ab,1.1.a, b","data_start_values":["a) materially deprived persons","b) severely materially deprived persons","germany","eu-28"],"data_footnote":"2018 Werte vorl\u00e4ufig bzw. gesch\u00e4tzt","computation_units":"Anteile, in&nbsp;%","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Materiell deprivierte sowie erheblich materiell deprivierte Personen","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland/EU-28","national_data_update_url_text":"2020-09-07: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/85e4c1c25ee52c5ef70a97d682ad7a5f0835cdf4","national_metadata_update_url_text":"2020-09-21: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/46c0501100a0ea0292361c753b50df07b29c1020","page_content":"<div>                           \n  <div class=\"my-header\">                           \n    <h3>a) Materielle Deprivation                           \n    </h3>                           \n  </div>                           \n</div>                           \n<div>                           \n  <div class=\"my-header\">                           \n    <h3>b) Erhebliche materielle Deprivation                           \n    </h3>                           \n  </div>                           \n</div>"},"11-1-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"11","indicator":"11.1.a","indicator_display":"11.1.a","indicator_sort_order":"11-1-a","permalink":"/11-1-a/","sdg_indicator":"/11-1-a/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Anstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che","dns_indicator_definition_2020":"Der Indikator zeigt den durchschnittlichen t\u00e4glichen Anstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che.","dns_indicator_intention_2020":"Fl\u00e4che ist eine begrenzte Ressource. Um ihre Nutzung konkurrieren beispielsweise Land- und Forstwirtschaft, Siedlung und Verkehr, Naturschutz, Rohstoffabbau und Energieerzeugung. Die Inanspruchnahme zus\u00e4tzlicher Fl\u00e4chen f\u00fcr Siedlungs- und Verkehrszwecke soll bis zum Jahr 2030 auf durchschnittlich unter 30 Hektar pro Tag begrenzt werden.","indicator_name":"Anstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che","section":"Fl\u00e4cheninanspruchnahme","postulate":"Fl\u00e4chen nachhaltig nutzen","target_id":"11.1","previous":"10-2-a","next":"11-1-b","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che ist nicht gleichzusetzen mit versiegelter Fl\u00e4che. Zur Siedlungsfl\u00e4che z\u00e4hlen die Nutzungsarten Wohnbaufl\u00e4che, Industrie- und Gewerbefl\u00e4chen, \u00d6ffentliche Einrichtungen sowie Erholungsfl\u00e4che und Friedh\u00f6fe. Unter die Siedlungsfl\u00e4che fallen auch die Fl\u00e4chen f\u00fcr Bergbaubetrieb und Tagebau (sogenanntes Abbauland). Diese werden f\u00fcr die Berechnung dieses Indikators jedoch nicht mit einbezogen, da sie langfristig betrachtet wieder einer anderen Nutzung (z.B. als Bergbaufolgelandschaft) zugef\u00fchrt werden. Die Verkehrsfl\u00e4che setzt sich aus den vier Unterarten Stra\u00dfen- und Wegeverkehr, Bahnverkehr, Flugverkehr und Schiffsverkehr zusammen. Dementsprechend bezieht sich der Indikator nicht allein auf die versiegelte Fl\u00e4che, sondern erfasst auch unbebaute und nicht versiegelte Fl\u00e4chen. Dazu geh\u00f6ren beispielsweise auch Hausg\u00e4rten, Parks und Gr\u00fcnanlagen. Nach Berechnungen der Umwelt\u00f6konomischen Gesamtrechnungen der L\u00e4nder wird der Versiegelungsanteil der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che im L\u00e4nderdurchschnitt auf 45&nbsp;% gesch\u00e4tzt (2017).<br><br>Der Indikator geht aus der Fl\u00e4chenerhebung nach Art der tats\u00e4chlichen Nutzung (kurz: amtliche Fl\u00e4chenstatistik) hervor, die wiederum auf den Daten des amtlichen Liegenschaftskatasters der L\u00e4nder beruht. Im Liegenschaftskataster ist es in den vergangenen Jahren teilweise zur Neuzuordnung von Fl\u00e4chen gekommen, denen keine realen Nutzungs\u00e4nderungen zugrunde lagen. Um den hieraus resultierenden Effekt auszugleichen, wird ein gleitender Vierjahresdurchschnitt abgebildet, der sich aus dem aktuellen Berichtsjahr und den drei vorangegangenen Jahren errechnet. Zudem wurde im Jahr 2016 die Umstellung vom alten auf den neuen Nutzungsartenkatalog vollendet, was sich auch auf die amtliche Fl\u00e4chenstatistik auswirkte, sodass die Vergleichbarkeit der Daten von 2016 mit den Vorjahren eingeschr\u00e4nkt ist. Aus diesem Grund entf\u00e4llt f\u00fcr den Indikatorwert in 2016 auch eine Unterteilung in die einzelnen Nutzungsartengruppen innerhalb der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che.<br><br>Im Zeitraum von 2000 bis 2018 wurden 5&nbsp;880 Quadratkilometer in Siedlungs- und Verkehrs- fl\u00e4che umgewandelt. Dies entspricht mehr als der doppelten Fl\u00e4che des Saarlandes. Den Gro\u00dfteil machte dabei mit 84&nbsp;% die Umwandlung in Siedlungsfl\u00e4che aus, w\u00e4hrend die Verkehrsfl\u00e4che 16&nbsp;% der umgewandelten Fl\u00e4che in Anspruch nahm.<br><br>Der gleitende Vierjahresdurchschnitt f\u00fcr neu in Anspruch genommene Fl\u00e4chen f\u00fcr Siedlungs- und Verkehrszwecke ist seit Beginn der Zeitreihe kontinuierlich gesunken. So lag der gleitende Vierjahresdurchschnitt im Jahr 2018 bei 56 Hektar pro Tag, im Vergleich zu 129 Hektar pro Tag im Jahr 2000. Bei der Betrachtung der einzelnen Berichtsjahre nahm die neu in Anspruch genommene Fl\u00e4che f\u00fcr Siedlungs- und Verkehrszwecke um Jahr 2016 mit 51 Hektar pro Tag den niedrigsten Wert an. Seitdem ist dieser Wert wieder angestiegen, auf 58 Hektar pro Tag im Jahr 2018.<br><br>Im Jahr 2018 betrug die Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che insgesamt 49&nbsp;819 Quadratkilometer und machte damit 14&nbsp;% der gesamten Fl\u00e4che Deutschlands aus. Die gr\u00f6\u00dften Fl\u00e4chenarten in Deutschland sind mit 181&nbsp;625 Quadratkilometern die Landwirtschaftsfl\u00e4che (51&nbsp;%) gefolgt von der Waldfl\u00e4che mit 106&nbsp;546 Quadratkilometern (30&nbsp;%). Zwischen 2016 und 2018 erh\u00f6hte sich die Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che um 565 Quadratkilometer. Im gleichen Zeitraum verringerte sich die Landwirtschaftsfl\u00e4che um 1&nbsp;012 Quadratkilometer, w\u00e4hrend sich die Waldfl\u00e4che um 376 Quadratkilometer erh\u00f6hte. Somit ist davon auszugehen, dass der Anstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che im Wesentlichen zulasten von Landwirtschaftsfl\u00e4chen erfolgte.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\"Logo Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Branchen-Unternehmen/Landwirtschaft-Forstwirtschaft-Fischerei/Flaechennutzung/_inhalt.html","source_url_text_1":"Anstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che","source_active_2":true,"source_organisation_2":"L\u00e4nderinitiative Kernindikatoren","source_organisation_2_short":"L\u00e4nderinitiative Kernindikatoren (LIKI)","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.lanuv.nrw.de/liki/index.php\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/liki.png\" alt=\"Logo L\u00e4nderinitiative Kernindikatoren (LIKI)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_2":" https://www.lanuv.nrw.de/liki/index.php?indikator=8&aufzu=4&mode=indi","source_url_text_2":"Fl\u00e4chenverbrauch","data_show_map":null,"data_keywords":"11-1-a,11.1.a,11.1.a","data_start_values":["a) time series","b) target (max)","a) total (moving four-year average)","recreation area, cemeteries","building and adjacent open area, commercial/ industrial area","transport area"],"data_footnote":"Die Datenbasis f\u00fcr Auswertungen der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che ist die amtliche Fl\u00e4chenerhebung. Ab dem Berichtsjahr 2016 basiert diese auf dem Amtlichen Liegenschaftskataster-Informationssystem (ALKIS). Dadurch ist der Vergleich zu den Vorjahren beeintr\u00e4chtigt und die Berechnung von Ver\u00e4nderungen erschwert. Die nach der Umstellung ermittelte Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che enth\u00e4lt weitgehend dieselben Nutzungsarten wie fr\u00fcher.","computation_units":"Hektar pro Tag","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Anstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che","graph_type":"bar","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":true,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2020-09-07: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/abc207b4f490d0f2c3c39bac90ae08eef9517da4","national_metadata_update_url_text":"2020-09-21: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/46c0501100a0ea0292361c753b50df07b29c1020","page_content":""},"6-1-b":{"layout":"indicator","sdg_goal":"6","indicator":"6.1.b","indicator_display":"6.1.b","indicator_sort_order":"6-1-b","permalink":"/6-1-b/","sdg_indicator":"/6-1-b/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Nitrat im Grundwasser","dns_indicator_definition_2020":"Der Indikator gibt den Anteil der Messstellen an, an denen der Grenzwert von 50 Milligramm pro Liter Nitrat im Grundwasser im Jahresmittel eingehalten wird.","dns_indicator_intention_2020":"Grundwasser ist ein wesentliches Element des Naturhaushaltes. Es ist Teil des Wasserkreislaufs und erf\u00fcllt wichtige \u00f6kologische Funktionen. Grundwasser ist auch die wichtigste Trinkwasserressource Deutschlands. Erh\u00f6hte Nitratgehalte beeintr\u00e4chtigen jedoch die \u00d6kologie der Gew\u00e4sser. Der Schwellenwert von 50 Milligramm Nitrat pro Liter im Grundwasser, der in der Grundwasserverordnung sowie der Ober&shy;fl\u00e4chen&shy;ge&shy;w\u00e4sser&shy;ver&shy;ord&shy;nung angegeben ist, soll daher an allen Messstellen eingehalten werden.","indicator_name":"Nitrat im Grundwasser","section":"Gew\u00e4sserqualit\u00e4t","postulate":"Minderung der stofflichen Belastung von Gew\u00e4ssern","target_id":"6.1","previous":"6-1-a","next":"6-2-ab","content_and_progress":"<i> Text aus der Dialogfassung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</i><br><br>Der Nitratgehalt im Grundwasser wird von den Bundesl\u00e4ndern f\u00fcr die Berichterstattung \u00fcber den Zustand des Grundwassers in Deutschland an die Europ\u00e4ische Umweltagentur (EUA) erhoben. Die dazu verwendeten Messstellen ergeben zusammen das sogenannte EUA-Messnetz. Das EUA-Messstellennetz umfasst 1&nbsp;214 Messstellen und bildet Deutschland repr\u00e4sentativ ab. Die Daten werden vom Umweltbundesamt nach Angaben der Bund/L\u00e4nder-Arbeitsgemeinschaft Wasser (LAWA) zusammengestellt.<br><br>Wie auch der Indikator zum Phosphorgehalt in Flie\u00dfgew\u00e4ssern gibt dieser Indikator keinen Hinweis auf den Umfang der Grenzwert\u00fcber- bzw. -unterschreitung. Der Indikator erfasst an wie vielen aller Messstellen der vorgegebene Schwellenwert eingehalten wurde. Die Nitratbelastung kann an einigen Messstellen stark zur\u00fcckgegangen sein. Sollte sie jedoch weiterhin oberhalb des Schwellenwertes von 50 Milligramm pro Liter liegen, spiegelt sich die Reduktion nicht im Indikator wider. Gleiches gilt f\u00fcr steigende Nitratbelastungen, die jedoch weiterhin unter dem Grenzwert verbleiben. Ebenso muss bei der Interpretation ber\u00fccksichtigt werden, dass Ma\u00dfnahmen zur Verringerung der Nitratbelastung m\u00f6glicherweise erst verz\u00f6gert Wirkung zeigen, da die Sickerzeit von der Oberfl\u00e4che bis in das Grundwasser mehrere Jahre betragen kann.<br><br>Die nat\u00fcrliche Vorbelastung liegt f\u00fcr Nitrat zwischen 0 und maximal 10 Milligramm pro Liter. Gehalte zwischen 10 und 25 Milligramm pro Liter sind Anzeichen einer geringen bis mittleren Belastung. Konzentrationen zwischen 25 und 50 Milligramm pro Liter zeigen eine starke Grundwasserbelastung an. Wird der Schwellenwert der Grundwasserverordnung von 50 Milligramm pro Liter, der auch diesem Indikator zugrunde liegt, \u00fcberschritten, ist das Grundwasser in einem schlechten chemischen Zustand und kann nicht ohne Aufbereitung als Trinkwasser verwendet werden.<br><br>Im Jahr 2018 wurde der Grenzwert von unter 50 Milligramm pro Liter an Nitrat an 82,7&nbsp;% aller Messstellen eingehalten. Seit dem Jahr 2008 ist der Anteil der Messstellen, die diesen Grenzwert einhalten, nahezu unver\u00e4ndert. Damit ist das Ziel, den Grenzwert an allen Messstellen einzuhalten, nicht erreicht und auch keine Entwicklung des Indikators in diese Richtung zu erkennen. Umgekehrt wurde im Jahr 2018 der Grenzwert von 50 Milligramm pro Liter an Nitrat an 17,3&nbsp;% der Grundwassermessstellen des EUA-Messnetzes \u00fcberschritten. Folglich darf das Grundwasser dort nicht ohne Aufbereitung zur Trinkwasserversorgung verwendet werden. Der Wert von 25 Milligramm pro Liter, der immer noch eine starke Belastung anzeigt, wurde an mehr als einem Drittel (34,6&nbsp;%) der Messstellen \u00fcberschritten. Auch dieser Anteil blieb \u00fcber die Jahre nahezu gleich. <br><br>Die Belastung des Grundwassers mit Nitrat entsteht in erster Linie durch Auswaschung von Nitrat aus verschiedenen stickstoffhaltigen D\u00fcngemitteln. Dazu geh\u00f6rt neben Wirtschaftsd\u00fcngern wie Jauche oder G\u00fclle auch der bei intensivem Ackerbau eingesetzte Minerald\u00fcnger. In den letzten Jahren werden dar\u00fcber hinaus G\u00e4rreste, die als Nebenprodukt von Biogasanlagen entstehen, vermehrt als D\u00fcnger in der Landwirtschaft eingesetzt. All dies tr\u00e4gt zu einem erh\u00f6hten Stickstoffgehalt im Boden und damit zu h\u00f6heren Nitratwerten im Grundwasser bei. Somit hat die Entwicklung des Indikators 2.1.a \u201eStickstoff\u00fcberschuss der Landwirtschaft\u201c einen Einfluss auf die Nitratbelastung des Grundwassers.<br><br>Um den konkreten Einfluss der landwirtschaftlichen Nutzung auf die Nitratbelastung der Gew\u00e4sser zu untersuchen, gibt es eine separate Nitrat-Berichterstattung an die EU. F\u00fcr diese Berichterstattung werden aus dem EUA-Messnetz diejenigen Messstellen ausgew\u00e4hlt, in deren Einzugsgebiet die landwirtschaftliche Nutzung dominiert. In diesem speziellen Messnetz liegt die Nitrat-Belastung dementsprechend \u00fcber dem Durchschnittswert des Indikators 6.1.b.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Umweltbundesamt (UBA) und L\u00e4nderinitiative Kernindikatoren auf Basis von Daten der Bund/L\u00e4nder-Arbeitsgemeinschaft Wasser","source_organisation_1_short":"Umweltbundesamt (UBA)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/uba.png\" alt=\"Logo Umweltbundesamt (UBA)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_1":"https://www.umweltbundesamt.de/indikator-nitrat-im-grundwasser","source_url_text_1":"Anteil der Messstellen mit \u00dcberschreitung des Grenzwertes f\u00fcr Nitrat im Grundwasser","source_active_2":true,"source_organisation_2":"L\u00e4nderinitiative Kernindikatoren","source_organisation_2_short":"L\u00e4nderinitiative Kernindikatoren (LIKI)","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.lanuv.nrw.de/liki/index.php\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/liki.png\" alt=\"Logo L\u00e4nderinitiative Kernindikatoren (LIKI)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_2":"https://www.lanuv.nrw.de/liki/index.php?indikator=25&aufzu=3&mode=indi","source_url_text_2":"Nitrat im Grundwasser","data_show_map":true,"data_keywords":"6-1-b,6.1.b,6.1.b","data_start_values":["a) time series","b) target","a) germany (total)"],"data_footnote":"Basis: EUA-Messnetz: Schwellenwert 50 Milligramm Nitrat pro Liter im Jahresmittel; Keine Daten f\u00fcr die Stadtstaaten vorhanden","computation_units":"Anteil der Messstellen, an denen der Schwellenwert eingehalten wird, in&nbsp;%","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Nitrat im Grundwasser","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland insgesamt sowie Bundesl\u00e4nder","national_data_update_url_text":"2020-09-21: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/346074e7ca9f26d5d75d4c9d450c71a2614e160b","national_metadata_update_url_text":"2020-09-25: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/DialogfassungDNS/open-sdg-data-starter/commit/b7d2cf4632b6d9e1b517e2e74b90ffa8106596f7","page_content":""}}